[
  {
    "question": "İqtisadiyyat ixtisaslı ali təhsil məktəblərində Mülki müdafiə fənni proqram üzrə neçə saat tədris olunur?",
    "options": [
      "45",
      "30",
      "46",
      "50",
      "60"
    ],
    "answer": "45"
  },
  {
    "question": "Dinc və ya müharibə dövrlərində fövqəladə hadisələrdən müdafiə olunma qaydalarını və vasitələrini əhaliyə öyrədilməsi kimlərin",
    "options": [
      "Bakı nəqliyyat agentliyinin;",
      "Yolları mühafizə xidmətinin;",
      "Dövlətin;",
      "Yanğından mühafizə xidmətinin;",
      "Post patrul xidmətinin."
    ],
    "answer": "Dövlətin;"
  },
  {
    "question": "Obyektin zədələnmə ocaqları nədir?",
    "options": [
      "Hər hansı bir qəza zamanı ərazidə yerləşən zədələnməyə məruz qalmış insanların zədə almaması ərazidir",
      "Obyektdə qəzanın baş verdiyi və onun təsiri nəzərə alınmayan ərazisidir;",
      "Obyektdə qəza zamanı insanların məhv olduğu və digər qeyri-dağıntı ərazisidir;",
      "Hər hansı bir fəlakət zamanı, zədələnməyə məruz qalmayan yerlərdə obyektlərin dağıldığı ərazidir;",
      "Qəza nəticəsində, zədələnməyə məruz qalan insanların və obyektlərin yerləşdiyi ərazidir;"
    ],
    "answer": "Qəza nəticəsində, zədələnməyə məruz qalan insanların və obyektlərin yerləşdiyi ərazidir;"
  },
  {
    "question": "Quraqlıq hansı səbəbdən əmələ gəlir?",
    "options": [
      "Fəsillərin dəyişməsi səbəbindən.",
      "Havanın yüksək hərarətinin və rütubətinin aşağı səviyyəsi, uzun müddətli yağışın yağmaması nəticəsində.",
      "İntensiv yağıntıların yağmaması səbəbindən, qar uçqunu baqş verdikdə.",
      "Güclü qar yağması səbəbindən.",
      "Anormal istilərin baş verməsi səbəbindən, leysan yağışlar nəticəsində."
    ],
    "answer": "Havanın yüksək hərarətinin və rütubətinin aşağı səviyyəsi, uzun müddətli yağışın yağmaması nəticəsində."
  },
  {
    "question": "Sülh dövründəki FH-lar hansılardır?",
    "options": [
      "təbii, texnogen, bioloji, ekoloji, sosial xarakterli FH.",
      "nüvə silahın, adi qırğın silahların tətbiqi, su basma, təbii, sənaye, metroloji nəqliyyat;",
      "metroloji, bioloji silahların tətbiqi, sənaye, nəqliyyat, təbii, ekoloji, hərbi-siyasi;",
      "arqometroloji, kiməvi silahın tətbiqi, təbii, bakterioloji, texnoloji, hərbi, sənaye,",
      "hidrosferin vəziyyətinə dəyişməsi, nüvə silahının tətbiqi, yer sürüşməsi, zəlzələ, su basma."
    ],
    "answer": "təbii, texnogen, bioloji, ekoloji, sosial xarakterli FH."
  },
  {
    "question": "Fövqaladə hadisələri cəm halında hansı növlərə bölmək olar?",
    "options": [
      "Münaqişəsiz, regional, texnoloji;",
      "Münaqişəli və münaqişəsiz;",
      "Münaqişəli, milli, obyekt;",
      "Qlobal, məişət, ekoloji.",
      "Məişət, lokal, siyasi;"
    ],
    "answer": "Münaqişəli və münaqişəsiz;"
  },
  {
    "question": "Məişət xarakterli fövqəladə hadisələri hansılardır?",
    "options": [
      "Suda batma-boğulma, vulkan püsgürməsi",
      "Qaz partlaması, yanğın, qazdan boğulma, zəhərlənmə və s.",
      "Elektrik cərəyanın təsirindən qəza, sunami, subasma;",
      "Qazdan boğulma, zəlzələ, ictimai nəqliyyatda qəza;",
      "İlan sancması, əqrəb sancması, qaz partlaması, yanğın"
    ],
    "answer": "Qaz partlaması, yanğın, qazdan boğulma, zəhərlənmə və s."
  },
  {
    "question": "Nəticələrin miqyasına görə FH-lar necə təsnif olunur?",
    "options": [
      "Regional daxili, şəhər daxili, texnogen, ölkə miqyaslı FH;",
      "Siyasi, regional, təbii, lokal FH;",
      "Yerli, obyekt daxili, sosial xarakterli FH.",
      "Lokal, obyekt, yerli, regional, milli və qlobal miqyaslı FH;",
      "Ekoloji, şəhər daxili, iri miqyaslı FH;"
    ],
    "answer": "Lokal, obyekt, yerli, regional, milli və qlobal miqyaslı FH;"
  },
  {
    "question": "Texnogen xarakterli FH-ar nəyə deyilir?",
    "options": [
      "Subasma, təyyarədə, metroda və zəlzələ zamanı əmələ gələn FH;",
      "Nəqliyyatda, məişətdə və sənayedə baş verən FH;",
      "Sənayedə, ildırım çaqxması,  subasma zamanı yaranan FH;",
      "Təyyarədə, iprit zəhərli maddələrin təsiri və Bi-Zet qazlarının istifadəsindən baş verən FH.",
      "Gəmidə, vulkan püskürməsi, qasırğa və güclü külək zamanı baş verən FH;"
    ],
    "answer": "Nəqliyyatda, məişətdə və sənayedə baş verən FH;"
  },
  {
    "question": "Fövqladə hallar nəyə deyilir?",
    "options": [
      "İnsan tələfatına, və  ətraf mühitə ziyan vurulmasına, əhəmiyyətli maddi itkilərə səbəb ola biləcək və ya səbəb olmuş hadisələrə deyilir",
      "Təbii fəlakətlər nəticəsində yaranmış vəziyyətə deyilir;",
      "Kütləvi qırğın silahlarının tətbiqi zamanı yaranmış vəziyyətə deyilir;",
      "Güclü yanğınlar nəticəsində yaranmış vəziyyətə deyilir;",
      "Sənaye və texnogen qəzaları zamanı yaranan zədə ocaqlarına deyilir."
    ],
    "answer": "İnsan tələfatına, və  ətraf mühitə ziyan vurulmasına, əhəmiyyətli maddi itkilərə səbəb ola biləcək və ya səbəb olmuş hadisələrə deyilir"
  },
  {
    "question": "Ekoloji böhran hansı hadisələrin təsirindən yaranır?",
    "options": [
      "Yerin maqnetudasının kəskin dəyişməsi, günəşin uzun müddətli batması",
      "Qlobal istiləşmə, daşqınlar, sosial gərginlikdən",
      "Əhatəli meşə yanğınları, aclıqdan",
      "Günəşdə baş verən hadisələrdən, ay tutulmasından",
      "Qlobal quraqlıqla su hövzələrinin qurumasından, meşələrin qırılmasından"
    ],
    "answer": "Qlobal quraqlıqla su hövzələrinin qurumasından, meşələrin qırılmasından"
  },
  {
    "question": "Ayrıca yanğın zonaları nədir?",
    "options": [
      "Ərazidə güclü tüstülənmə əmələ gətirir və dağıntılarda uzun müddətli yanğınlarla xarakterizə edilir.",
      "Rayonlar və tikilmiş sahələrdir ki, I, II, III dərəcəli yanğına davamlı dağılmış, uşulmuş binalar yanır;",
      "Rayonlar və tikilmiş sahələrdir ki, bütün qurğularda yanğın baş verir;",
      "Bir tikinti obyektində, bir binada və qurğuda yanğının baş verməsidir;",
      "Ərazidə dağılmamış binaların və qurğuların əksəriyyəti yanır;"
    ],
    "answer": "Bir tikinti obyektində, bir binada və qurğuda yanğının baş verməsidir;"
  },
  {
    "question": "Təbii fəlakətlər hansılardır?",
    "options": [
      "Adi qırğın silahlarından istifadə, partlayışlar, zəlzələ;",
      "Sel axınları, bakterioloji yoluxmalar, yandırıcı silahlar;",
      "Sel axınları, radioaktiv zəhərlənmələr, zəlzələlər, quraqlıq;",
      "Kimyəvi zəhərlənmələr, zəlzələlər, su basma;",
      "Su hadisələri, zəlzələ, qasırğalar, vulkanlar, quraqlıq, leysan, yağışlar və s;"
    ],
    "answer": "Su hadisələri, zəlzələ, qasırğalar, vulkanlar, quraqlıq, leysan, yağışlar və s;"
  },
  {
    "question": "Tam dağıntılar ərazisində hansı növ yanğın əmələ gəlir ?",
    "options": [
      "hissə-hissə- tək",
      "alovla müşahidə olunan",
      "yanğın əmələ gəlmir",
      "bütöv yanğın",
      "qapalı yanğın"
    ],
    "answer": "yanğın əmələ gəlmir"
  },
  {
    "question": "Zəlzələnin maksimal təsir qüvvəsi Merkali şkalasına əsasən neçə baldır?",
    "options": [
      "13",
      "12",
      "11",
      "14",
      "10"
    ],
    "answer": "12"
  },
  {
    "question": "Texnogen gəza zamanı ən çox zərər çəkən kimlərdir?",
    "options": [
      "fəhlələr və texniki işçilər",
      "məktəblilər və tələbələr",
      "şəhər əhalisinin bir qismi",
      "sanitar mühafizə ərazisində qanunsuz məskunlaşmış əhali",
      "mühəndis - texniki işçilər"
    ],
    "answer": "sanitar mühafizə ərazisində qanunsuz məskunlaşmış əhali"
  },
  {
    "question": "Obyektdə (orta və ali təhsil sistemində) mülki müdafiənin təşkil edilməsi və fəaliyyəti üçün kim məsuliyyət daşıyır?",
    "options": [
      "Obyektdə(məktəblərdə, universitetlərdə) mülki müdafiənin təşkil edilməsi və vəziyyəti üçün bu obyektin yanğn təhükəsizliyi xidməti",
      "Obyektdə(məktəblərdə, universitetlərdə) mülki müdafiənin təşkil edilməsi və vəziyyəti üçün bu obyektin baş mühəndisi məsuliyyət",
      "Obyektdə(məktəblərdə, universitetlərdə) mülki müdafiənin təşkil edilməsi və vəziyyəti üçün bu obyektin mexaniki məsuliyyət daşıyır.",
      "Obyektdə(məktəblərdə, universitetlərdə) mülki müdafiənin təşkil edilməsi və vəziyyəti üçün bu obyektin mühafizəçisi məsuliyyət",
      "Obyektdə (təhsil sistemlərində) mülki müdafiənin təşkil edilməsi və onun fəaliyyətinə obyektin rəhbəri məsuliyyət daşıyır."
    ],
    "answer": "Obyektdə (təhsil sistemlərində) mülki müdafiənin təşkil edilməsi və onun fəaliyyətinə obyektin rəhbəri məsuliyyət daşıyır."
  },
  {
    "question": "Bioloji silahın tətbiqi zamanı əraziyə nə yayılır?",
    "options": [
      "Proton və nüfuzedici maddələr, virus;",
      "Radioaktiv və bakterial vasitələr, göbələklər;",
      "Bakteriya, virus, göbələk, mikrob;",
      "Bakterial vasitələr, kimyəvi zəhərli maddələr.",
      "Kimyəvi və radioaktiv vasitələr, rikketsilər;"
    ],
    "answer": "Bakteriya, virus, göbələk, mikrob;"
  },
  {
    "question": "Kimyəvi zədələnmə ocağında iprit, lünzit və azotlu iprit necə təsir göstərir?",
    "options": [
      "Ərazidə canlılar arasında göbələk xəstəliyi yayılır",
      "Ərazidə canlılar arasında psixo-mimotiq təsirli xəstəliklər yayılır",
      "Dəridə yaraçıxaran (rezobtiv təsirli) ZM",
      "Ərazidə canlıların sinir sistemini iflic edir",
      "Ərazidə canlılar arasında tülyarmeriya xəstəliyi yayılır"
    ],
    "answer": "Dəridə yaraçıxaran (rezobtiv təsirli) ZM"
  },
  {
    "question": "Ümumzəhərləyici maddələr hansılardır?",
    "options": [
      "Zoman, Bi-zet",
      "Vx-qaz, fosgen",
      "Difosgen, luyuzit",
      "Sianid turşusu, xlorsian",
      "Zarin, iprit"
    ],
    "answer": "Sianid turşusu, xlorsian"
  },
  {
    "question": "İnsan orqanizminə təsirinə görə zəhərləyici maddələr neçə qrupa bölünür?",
    "options": [
      "4",
      "5",
      "6",
      "7",
      "3"
    ],
    "answer": "7"
  },
  {
    "question": "Bakterioloji silahdan yaranmış epidemiya zamanı təlimdə hansı mühafizə tədbiri icra edilir?",
    "options": [
      "Dezaktivasiya-deratizasiya",
      "Epizootiya-epifitotiya",
      "Karantin-observasiya",
      "Dezinfeksiya-qazookurivaniya",
      "Deqazasiya-sanitar təmizləmə"
    ],
    "answer": "Karantin-observasiya"
  },
  {
    "question": "Bakterioloji silahın təsirindən əmələ gələn xəstəliyin yayılmasının ən sadə üsulu hansıdır?",
    "options": [
      "Ətraf mühütdə binaların xəstəliyə yoluxması;",
      "Ətraf mühütün xəstəliyə yoluxması;",
      "Ətraf mühütdə tərəvəzin xəstəliyə yoluxması.",
      "Ətraf mühütdə heyvanların xəstəliyə yoluxması;",
      "Ətraf mühütdə ağacların xəstəliyə yoluxması;"
    ],
    "answer": "Ətraf mühütün xəstəliyə yoluxması;"
  },
  {
    "question": "Nüvə silahının hədəfə çatdırmaq üçün hansı vasitələrdən istifadə olunur?",
    "options": [
      "Raketlərdən, təyyarələrdən, sualtı qayıqlardan, gəmilərdən, peyklərdən;",
      "Tanklardan, yandırıcı silahlardan və tüfənglərdən.",
      "Kumulyativ döyüş sursatlarından, ağ və plastik fosfordan;",
      "Tapançadan, gəmilərdən,  avtomatlardan",
      "Artilleriya toplarından, avtomobillərdən, fuqaslardan;"
    ],
    "answer": "Raketlərdən, təyyarələrdən, sualtı qayıqlardan, gəmilərdən, peyklərdən;"
  },
  {
    "question": "γ - şüaları üçün udulan dozanın olçü vahidi nədir?",
    "options": [
      "Zibert, bэr, qrey",
      "Rentgen/saat, mr/s",
      "Rentgen/saat /sm2, rad",
      "Qrey, rentgen və rad",
      "Rad, zibert və qrey"
    ],
    "answer": "Qrey, rentgen və rad"
  },
  {
    "question": "Zəif çirklənmə zonasında zamandan asılı olaraq radiasiya səviyyəsi nə qədər edir?",
    "options": [
      "D∞=40-400 r, Ps= 8-80 r/s, Ps=0,5 r/s",
      "D∞=20-200 r, Ps= 6-60 r/s, Ps=0,42 r/s",
      "D∞=40-200 r, Ps=7-70 r/s, Ps=0,32 r/s",
      "D∞=30-200 r, Ps=4-40 r/s, Ps=0,40 r/s",
      "D∞=30-180 r, Ps= 5-50 r/s, Ps=0,44 r/s"
    ],
    "answer": "D∞=40-400 r, Ps= 8-80 r/s, Ps=0,5 r/s"
  },
  {
    "question": "200-300 rentgen doza hansı dərəcəli şüa xəstəliyi yaradır?",
    "options": [
      "Yüngül dərəcəli",
      "Çox ağır dərəcəli",
      "Ağır dərəcəli",
      "Orta dərəcəli",
      "Təsiri yoxdur"
    ],
    "answer": "Orta dərəcəli"
  },
  {
    "question": "Vəba (xolera) xəstəliyinin törədiciləri süddə hansı müddətdə təhlükəli olaraq qalır?",
    "options": [
      "35 gün",
      "55 gün",
      "40 gün",
      "45 gün",
      "48 gün"
    ],
    "answer": "48 gün"
  },
  {
    "question": "Taun xəstəliyinin törədiciləri süddə hansı müddətdə təhlükəli olaraq qalır?",
    "options": [
      "70 gün",
      "50 gün",
      "100 gün",
      "90 gün",
      "60 gün"
    ],
    "answer": "90 gün"
  },
  {
    "question": "Üçüncü dərəcəli yanıqda dəridə nə baş verir?",
    "options": [
      "Dərinin hüceyrələrində hissiyatın ölməsi",
      "Dəridə toxumaların tam yanması",
      "Dərinin hüceyrələrində suluqların deşilməsi",
      "Dərinin hüceyrələrinin tam ölməsi",
      "Dəridə toxumaların tam qaralması"
    ],
    "answer": "Dərinin hüceyrələrinin tam ölməsi"
  },
  {
    "question": "İşıq şüalanması zamanı ərazi neçə zonaya bölünür?",
    "options": [
      "3",
      "2",
      "5",
      "4",
      "1"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağı nədir?",
    "options": [
      "Orada nüvə partlayışı zamanı külli miqdarda insan tələfatı baş versin, binalar salamat qalsın;",
      "Orada zərbə dalğasının təsirindən güclü dağıntılar baş versin, insan təlafatı olsun, ətraf GTZM-ilə çirklənsin.",
      "Orada nüvə silahı tətbiq olunduğu sahədir ki, insanlar tələf olur, ətraf ZM -lə zəhərlənir;",
      "Bitki, heyvan və insan təlafatı olsun, yer radiaktiv və kimyəvi zəhərlənməyə məruz qalsın;",
      "Nüvə partlayışının zədələyici amillərinin təsiri nəticəsində küllü miqdarda insan, heyvan və bitki təlafatı olan, bina və qurğular dağılan,"
    ],
    "answer": "Nüvə partlayışının zədələyici amillərinin təsiri nəticəsində küllü miqdarda insan, heyvan və bitki təlafatı olan, bina və qurğular dağılan,"
  },
  {
    "question": "Radioaktiv zəhərlənmə zonaları hansı həndəsi fiqur formasında olur?",
    "options": [
      "Kvadrat",
      "Ellips",
      "Düzbucaq",
      "Dairə",
      "Üçbucaq"
    ],
    "answer": "Ellips"
  },
  {
    "question": "Vaxtın 7 dəfə artması radioaktiv zəhərlənməni neçə dəfə azaldır?",
    "options": [
      "6 dəfə",
      "10 dəfə",
      "3 dəfə",
      "15 dəfə",
      "5 dəfə"
    ],
    "answer": "10 dəfə"
  },
  {
    "question": "Neçə kalori işıq impulsu insanların dəri nahiyəsində birinci dərəcəli yanıq əmələ gəlməsinə səbəb olur?",
    "options": [
      "1-9 kal/sm2",
      "4-8 kal/sm2",
      "0,2-0,4 kal/sm2",
      "2-4 kal/sm2",
      "3-5 kal/sm2"
    ],
    "answer": "2-4 kal/sm2"
  },
  {
    "question": "Zərbə dalğasının təsir müddəti nə qədər ola bilər?",
    "options": [
      "15-20 san",
      "5-10 san",
      "10-12 san",
      "25-30 san",
      "3-7 san"
    ],
    "answer": "15-20 san"
  },
  {
    "question": "Zərbə dalğasının təsiretmə müddəti nədən asılıdır?",
    "options": [
      "Nüvə silahının gücündən, növündən,yerin relyefindən",
      "Kimyəvi silahın tədbiq növündən;",
      "Ərazinin özündən.",
      "Nüvə partlayışının hipomərkəzindən;",
      "Bakterioloji silahının növündən;"
    ],
    "answer": "Nüvə silahının gücündən, növündən,yerin relyefindən"
  },
  {
    "question": "Şüalanmanm növləri hansılardır?",
    "options": [
      "α, β, e, lazer",
      "γ, n, l, e, R",
      "α, β, γ, n",
      "γ, β, R, P",
      "α, n, γ, p"
    ],
    "answer": "α, β, γ, n"
  },
  {
    "question": "Tam dağıntılar zamanında izafi təzyiq və ya zəlzələ gücü nə qədərdir?",
    "options": [
      "D> 40 k Pa, zəlzələ gücü 8-9 bal",
      "D< 50 k Pa, zəlzələ gücü 9-10 bal",
      "D=50 k Pa, zəlzələ gücü 10-11 bal",
      "D< 40 k Pa, zəlzələ gücü 7-8 bal",
      "D> 50 k Pa, zəlzələ gücü 11-12 bal"
    ],
    "answer": "D> 50 k Pa, zəlzələ gücü 11-12 bal"
  },
  {
    "question": "Təhlükəli cirklənmə zonasında zamandan asılı olaraq radiasiya səviyyəsi nə qədərdir?",
    "options": [
      "D∞=4000R P=900R/s P=15 R/s",
      "D∞=1200-4000R P=240-800R/s P =15R/s",
      "D∞=1200R P=200R P=15 R",
      "D∞=4000R P=100R P=15 R/s",
      "D∞=1200-4000R P=100R P=15 R"
    ],
    "answer": "D∞=1200-4000R P=240-800R/s P =15R/s"
  },
  {
    "question": "Müasir qırğın silahları hansı vasitələrdən ibarətdir ?",
    "options": [
      "nəqliyyat vasitələrindən;",
      "təyyarələrdən;",
      "gəmilərdən;",
      "kütləvi və adi qırğın silahlarından",
      "qatarlardan"
    ],
    "answer": "kütləvi və adi qırğın silahlarından"
  },
  {
    "question": "Neytron döyüş sursatının partlayışı zamanı sursatın gücündən (500-dən 2 min tonadək) asılı olaraq, izafi təzyiq 650-1000 m  məsafədə",
    "options": [
      "yüngül dərəcəli və ağır dağıntılar",
      "çox ağır dərəcəli və yüngül dağıntılar",
      "orta dərəcəli və zəif dağıntılar",
      "orta dərəcəli və tam  dağıntılar",
      "zəif dərəcəli və  güclü dağıntılar"
    ],
    "answer": "orta dərəcəli və zəif dağıntılar"
  },
  {
    "question": "Vəba xəstəliyinin törədiciləri suda neçə müddətdə təhlükəli olmaqla artırlar?",
    "options": [
      "Bir neçə həftə",
      "Bir neçə saat",
      "Bir neçə ay",
      "10 gün",
      "Bir neçə gün"
    ],
    "answer": "Bir neçə ay"
  },
  {
    "question": "6-10 kal/ sm² işıq impulsu mühafizə olunmayan insanlarda neçənci dərəcəli  yanıq yaradır?",
    "options": [
      "İkinci dərəcəli yanıq",
      "İnsanlarda birinci dərəcəli yanıq",
      "İnsanlara təsiri nəzərə alınmazdır",
      "İnsanlarda taun xəstəliyi",
      "İnsanlarda üçüncü dərəcəli yanıq"
    ],
    "answer": "İkinci dərəcəli yanıq"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağının yaranmasına işıq süalanması necə təsir edir?",
    "options": [
      "Tək-tək yanğınlar və dağıntılar",
      "Yanğınlarla birgə sürüşmələr",
      "Yeraltı yanğınlarla birgə izafi təzyiq yüksəlir",
      "Tək-tək,  güclü, başdan-başa yanğınlar və uçqunlar",
      "Əhatəli yanğınlar və radiaktiv zəhərlənmə"
    ],
    "answer": "Tək-tək,  güclü, başdan-başa yanğınlar və uçqunlar"
  },
  {
    "question": "0,4-0,6 kqq/sm² (40-60 kPa) izafi təzyiq zamanı mühafizə olunmayan insanlar hansı dərəcəli zədələnməlıərə məruz qalırlar?",
    "options": [
      "yünğül",
      "ölümcül",
      "orta",
      "ağır",
      "güclü"
    ],
    "answer": "orta"
  },
  {
    "question": "Zərbə dalğası yer səthinə nisbətən necə yayılır?",
    "options": [
      "ümumiyyətlə yayılmır",
      "şaquıi-üfiqi",
      "paralel",
      "üfiqi",
      "şaquli"
    ],
    "answer": "paralel"
  },
  {
    "question": "Nüfuzedici radiasiya əsasən nəyə təsir edir?",
    "options": [
      "Kimyəvi maddələrlə birlikdə meşələrə",
      "Bakterioloji maddələrə və dağlara",
      "Ehtiyacı olanlara və silaha",
      "Canlı orqanizmə və bitki örtüyünə",
      "İnsanlarla birlikdə tikintilərə"
    ],
    "answer": "Canlı orqanizmə və bitki örtüyünə"
  },
  {
    "question": "Zərbə dalğası nədir?",
    "options": [
      "Partlayış mərkəzindən hər tərəfə səsdən zəif sürətlə yayılan haya qarışığıdır;",
      "Partlayışdan kənar hər tərəfə işiq sürətilə yayılan sıxılmış hava qarışığıdır;",
      "Partlayış mərkəzindən bir tərəfə yayılan torpaq və hava qarışığıdır;",
      "Partlayış mərkəzindən arxa tərəfə zəif sürətlə yayılan hava, su qarışığıdır.",
      "Partlayış mərkəzindən hər tərəfə səs sürətindən güclü sürətilə yayılan, sıxılmış hava (torpaq, su) qarışığıdır;"
    ],
    "answer": "Partlayış mərkəzindən hər tərəfə səs sürətindən güclü sürətilə yayılan, sıxılmış hava (torpaq, su) qarışığıdır;"
  },
  {
    "question": "Elektromaqnit impulsu canlı orqanizmə hansı yolla təsir göstərir?",
    "options": [
      "Səs ucaldandan istifadə zamanı;",
      "Avtomatik idarəetmə sistemi ilə birbaşa əlaqədə olduqda;",
      "Kimyəvi maddələrdən istifadə etdikdə.",
      "Radiometrik cihazlardan istifadə olunarkən;",
      "Dozimetrik cihazlardan istifadə olunduqda;"
    ],
    "answer": "Avtomatik idarəetmə sistemi ilə birbaşa əlaqədə olduqda;"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağında işıq şüalanmasının təsir ərazisi hansı göstəricilərdən asılıdır?",
    "options": [
      "Nüvə partlayışının gücündən, növündən, məsafədən və hava şəraitindən",
      "Nüvə partlayış yerində yayılmasından",
      "Kimyəvi silahın tədbiq növündən və relyefdən",
      "Yeraltı partlayışın təsirindən və məsafədən",
      "Bakterioloji silahın növündən və izafi təzyiqdən"
    ],
    "answer": "Nüvə partlayışının gücündən, növündən, məsafədən və hava şəraitindən"
  },
  {
    "question": "Şəhər və yaşayış məntəqələrində bakterioloji silahın tədbiqi hansı qorxulu şəraitlər yaradırlar?",
    "options": [
      "Sınıq;",
      "Ağ ciyər ödemi;",
      "Epidemiya;",
      "Dabbaq.",
      "Konyuktiv;"
    ],
    "answer": "Epidemiya;"
  },
  {
    "question": "Nüfuzedici radiasiya göstərilən materiallarda hansı qalınlıqlardan keçərkən öz intensivliyini azaldır?",
    "options": [
      "ağac-10 sm, torpaq-4 sm, beton-11 sm, polad-7 sm, qurğuşun- 5sm;",
      "ağac-55 sm, torpaq-35 sm, beton-15 sm, polad-18sm, qurğuşun- 13sm;",
      "ağac-30 sm, torpaq-14 sm, su- 23sm, beton-10 sm, polad-2,7;",
      "ağac-50 sm, torpaq-15 sm, beton-12 sm, polad-10sm, qurğuşun- 8sm;",
      "ağac-20 sm, torpaq-25 sm, beton-9 sm, polad-5 sm, qurğuşun- 3sm;"
    ],
    "answer": "ağac-30 sm, torpaq-14 sm, su- 23sm, beton-10 sm, polad-2,7;"
  },
  {
    "question": "Kimyəvi zədələnmə ocağında davamlılığına görə zoman və zarin hansı təsirə malikdir?",
    "options": [
      "Müddətli-qeyrimüəyyən",
      "Davamı-uzunmüddətli",
      "Davamsız-qısa müddətsiz",
      "Qeyrimüəyyən – naməlum",
      "Müddətsiz-naməlum"
    ],
    "answer": "Davamı-uzunmüddətli"
  },
  {
    "question": "Beynəlxaq sistemdə udulan dozanın vahidi nədir?",
    "options": [
      "Bekkerel",
      "Qrey",
      "rentgen/saat",
      "rentgen/san",
      "C/kq"
    ],
    "answer": "C/kq"
  },
  {
    "question": "Bakterioloji silahın təsirindən heyvanlar arasında hansı xəstəliklər yayıla bilər?",
    "options": [
      "Quş qripi, zob, mədə xorası",
      "Sibir xorası, vəba və qripp",
      "Sibir xorası, dabbaq, şəkər xəstəliyi",
      "Donuz qripi, tif, dabbaq",
      "Quş qripi, donuz qripi, sibir xorası, vəba"
    ],
    "answer": "Quş qripi, donuz qripi, sibir xorası, vəba"
  },
  {
    "question": "Siniriflicedici ZM-lər hansılardır?",
    "options": [
      "Zoman, fosgen, difosgen",
      "Forgen, sianid turşusu",
      "Vx-qaz, zarin, zoman",
      "Zarin, iprit, zoman",
      "İprit, zoman, Bi-zet"
    ],
    "answer": "Vx-qaz, zarin, zoman"
  },
  {
    "question": "Yerüstü nüvə partlayışının enerjisinin təqribən neçə %-i zərbə dalğasına sərf olunur?",
    "options": [
      "20.00%",
      "40.00%",
      "30.00%",
      "50.00%",
      "65.00%"
    ],
    "answer": "50.00%"
  },
  {
    "question": "Yerüstü partlayış növündə işıq şüalanmasının təsir müddəti nə qədərdir?",
    "options": [
      "10-20dəq",
      "10-20 saniyə",
      "10 dəq",
      "60 san",
      "40 san"
    ],
    "answer": "10-20 saniyə"
  },
  {
    "question": "\"Q\" radioaktiv zonası hansı rənglə rənglənir?",
    "options": [
      "Sarı",
      "Qara",
      "Qonur",
      "yaşıl",
      "Mavi"
    ],
    "answer": "Qara"
  },
  {
    "question": "Güclü dağıntılar zamanında izafi təzyiq və ya zəlzələ gücü nə qədərdir?",
    "options": [
      "D= 30 ÷ 50 kP, zəlzələ gücü 8-9 bal",
      "D< 50 k Pa, zəlzələ gücü 9-10 bal",
      "D= 30 ÷ 50 kP, zəlzələ gücü 9-10 bal",
      "D= 30 ÷ 50 kPa, zəlzələ gücü 9-10 bal",
      "D= 30 ÷ 50 kPa, zəlzələ gücü 11-12 bal"
    ],
    "answer": "D= 30 ÷ 50 kPa, zəlzələ gücü 9-10 bal"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə hadisələrin nəticələrinin aradan qaldırılması üçün maddi və maliyyə vəsaitləri ehtiyatı yaratmaq kimlərin vəzifəsinə daxildir?",
    "options": [
      "Müdafiə Nazirliyi;",
      "Daxili İşlər Nazirliyi;",
      "Maliyyə Nazirliyi",
      "Dövlətin;",
      "Dövlət Təhlükəsizliyi Xidməti."
    ],
    "answer": "Dövlətin;"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə hadisələr baş vermiş ərazilərdən əhalini köçürmək və onları müvəqqəti yaşayış yerləri ilə təmin etmək kimlərə həvalə",
    "options": [
      "Obyekt rəhbərlərinə;",
      "Dövlət hakimiyyət orqanlarına;",
      "Polis rəisinə.",
      "Rayonun icra hakimiyyətinə;",
      "İdarə və təşkilatlara;"
    ],
    "answer": "Dövlət hakimiyyət orqanlarına;"
  },
  {
    "question": "Fövqalədə hallarda fəaliyyət üzrə Azərbaycan Dövlət Sisteminin gündəlik idarəetmə xidmətləri hansıdır?",
    "options": [
      "Xüsusi xidmət orqanlarının, kənd təsərrüfatı və şəxsi təyinatlı obyektlərin xidmətçilərii;",
      "Nazirliklərin, kiçik idarələrin və sosial təyinatlı obyektlərin növbətçi siqnal verən xidmətləri;",
      "FH-ın nəticələrindən təsərrüfat obyektlərinin mühafizəçiləri;",
      "FH-ın nəticələrini aradan qaldırmaq üçün xilasetmə dəstələri.",
      "Nazirliklərin, baş idarələrin, sənaye və sosial təyinatlı obyektlərin növbətçi-dispetçer xidmətləri;"
    ],
    "answer": "Nazirliklərin, baş idarələrin, sənaye və sosial təyinatlı obyektlərin növbətçi-dispetçer xidmətləri;"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə hallar zamanı rabitə və xəbərvermə şəbəkəsindən istifadə etmək, üstünlük ixtiyarı ilk növbədə kimə verilmişdir?",
    "options": [
      "Rayonun prokuroruna;",
      "Fövqəladə Hallar Nazirliyinə;",
      "Rayonun icra başçısına;",
      "Daxili İşlər Nazirliyinə;",
      "Fövqəladə halar komissiyasına;"
    ],
    "answer": "Fövqəladə halar komissiyasına;"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə hallar Komissiyasının heyyət tərkibini kim təsdiq etmişdir?",
    "options": [
      "Nazirlər Kabineti;",
      "Təhsil Nazirliyi.",
      "Fövqəladə Hallar Nazirliyi;",
      "Daxili İşlər Nazirliyi;",
      "Maliyyə Nazirliyi;"
    ],
    "answer": "Nazirlər Kabineti;"
  },
  {
    "question": "Dövlət sisteminin gündəlik idarəetmə orqanı hansı nazirlikdir?",
    "options": [
      "Maliyyə Nazirliyi.",
      "Dövlət Təhlükəsizliyi Xidməti;",
      "Daxili İşlər Nazirliyi;",
      "Yanğından Mühafizə xidməti;",
      "Fövqəladə Hallar Nazirliyi;"
    ],
    "answer": "Fövqəladə Hallar Nazirliyi;"
  },
  {
    "question": "Dövlət sisteminin neçə vəsilələri (bölmələr) vardır?",
    "options": [
      "6",
      "4",
      "3",
      "2",
      "5"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "“Mülki müdafiənin təmin edilməsi” hansı qərara əsasən müəyyən edilir?",
    "options": [
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər Kabinetinin 25 sentyabr 1998-ci il tarixli, 139 nömrəli Qərarı;",
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər Kabinetinin 25 sentyabr 1998-ci il tarixli, 293 nömrəli Qərarı;",
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər Kabinetinin 25 sentyabr 1998-ci il tarixli, 393 nömrəli Qərarı;",
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər Kabinetinin 25 sentyabr 1998-ci il tarixli, 239 nömrəli Qərarı;",
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər Kabinetinin 25 sentyabr 1998-ci il tarixli, 193 nömrəli Qərarı;"
    ],
    "answer": "Azərbaycan Respublikası Nazirlər Kabinetinin 25 sentyabr 1998-ci il tarixli, 193 nömrəli Qərarı;"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə hallarda fəaliyyət göstərən Dövlət sistemi nə vaxt yaradılıb?",
    "options": [
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər kabinetinin 1992-ci il 30 aprel tarixli 236 nömrəli qərarı ilə;",
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər kabinetinin 1992-ci il 30 aprel tarixli 229 nömrəli qərarı ilə;",
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər kabinetinin 1992-ci il 30 aprel tarixli 139 nömrəli qərarı ilə;",
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər kabinetinin 1992-ci il 30 aprel tarixli 129 nömrəli qərarı ilə;",
      "Azərbaycan Respublikası Nazirlər kabinetinin 1992-ci il 30 aprel tarixli 239 nömrəli qərarı ilə;"
    ],
    "answer": "Azərbaycan Respublikası Nazirlər kabinetinin 1992-ci il 30 aprel tarixli 239 nömrəli qərarı ilə;"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə Hallar Dövlət sistemində ikinci fəaliyyət rejimi hansıdır?",
    "options": [
      "Sadələşdirilmiş fəaliyyət;",
      "Birdəfəlik fəaliyyət;",
      "Gündəlik fəaliyyət;",
      "Yüksək hazırlıq fəaliyyət;",
      "Hər günlük fəaliyyət."
    ],
    "answer": "Yüksək hazırlıq fəaliyyət;"
  },
  {
    "question": "Mülki Müdafiənin təmsil olunmasında Ərazi prinsipi hansı sənədə uyğun olaraq təyin edilir?",
    "options": [
      "Fövqəladə Hallar Nazirliyinin Göstəricilərinə;",
      "Nazirlər Kabinetinin 183 saylı Qərarında.",
      "\"MM haqqında” Azərbaycan Respublikasının Qanununa;",
      "Fövqəladə Hallar Nazirliyi Regional Mərkəzlərin Göstərişinə;",
      "\"MM haqqında” Nazirlər Kabinetinin Qərarına;"
    ],
    "answer": "\"MM haqqında” Azərbaycan Respublikasının Qanununa;"
  },
  {
    "question": "Ərazi prinsipi nə deməkdir?",
    "options": [
      "Obyektlərdə təşkil edilməsi;",
      "Kənd yerlərində təşkil edilməsi;",
      "Şəhərlərdə təşkil edilməsi;",
      "Ayrı –ayrı bölgələrdə təşkil edilməsi;",
      "MM tədbirlərinin respublikanın bütün ərazisində təşkil edilməsi;"
    ],
    "answer": "MM tədbirlərinin respublikanın bütün ərazisində təşkil edilməsi;"
  },
  {
    "question": "Beynəlxalq MM günü hansı tarixdə qeyd olunur ?",
    "options": [
      "1 may;",
      "1 aprel;",
      "1 mart;",
      "1iyun;",
      "1iyul."
    ],
    "answer": "1 mart;"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə tədbirlərinin Respublikanın bütün ərazilərtində təşkil edilməsi hansı prinsipə əsaslanır?",
    "options": [
      "daimi xəbərdarlıq prinsipi;",
      "daimi hazırlıq prinsipi;",
      "ərazi prisipi;",
      "qarşılıqlı əlaqə prinsipi;",
      "fərqli və kompleks yanaşma prisipi;"
    ],
    "answer": "ərazi prisipi;"
  },
  {
    "question": "Dövlət sisteminin neçə fəaliyyət mərhələləri vardır?",
    "options": [
      "3",
      "1",
      "2",
      "5",
      "4"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Mülkü Müdafiə Sisteminə ümumi rəhbərlik kim edir?",
    "options": [
      "Fövqəladə Hallar Komissiyası;",
      "Azərbaycan Respublikasının Baş naziri;",
      "Azərbaycan Respublikasının Prezidenti;",
      "Fövqəladə Hallar Naziri;",
      "İcra Hakimiyyəti Başçısı."
    ],
    "answer": "Azərbaycan Respublikasının Prezidenti;"
  },
  {
    "question": "FHDK-nin bütün rejimlərdə fəaliyyəti üzrə komissiyaların orqanlarının fəaliyyəti?",
    "options": [
      "Respublikanın ərazisini əhatə edən qəza zamanı Respublika FHK-i fəaliyyəti.",
      "FH komissiyası yaratmağa əmr gözləmək;",
      "Ayrıca obyektdə qəza zamanı obyekt FHK-i dəyişmək;",
      "Nəticəsi obyektdən kənara çıxan qəza zamanı Şəhər-Rayon FHK-i fəaliyyəti;",
      "Nəticəsi rayonun ərazisini əhatə edən qəza zamanı Rayon-Şəhər-FHK-i fəaliyyəti;"
    ],
    "answer": "FH komissiyası yaratmağa əmr gözləmək;"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə halların qarşısının alınması və belə hallarda fəaliyyət üzrə Azərbaycan Dövlət sisteminin iş rejimləri hansılardır?",
    "options": [
      "beş gündən bir, yüksək hazırlıq, qeyri-fövqəladə rejimlər.",
      "gündəlik, yüksək hazırlıq, fövqəladə rejimlər;",
      "üç gündən bir, yüksək hazırlıqsız, fövqəladə rejimlər;",
      "dörd gündən bir, yüksək hazırlıq, fövqəladə rejimlər;",
      "iki gündən bir, ortqa hazırlıq, fövqəladə rejimlər;"
    ],
    "answer": "gündəlik, yüksək hazırlıq, fövqəladə rejimlər;"
  },
  {
    "question": "MM haqqında Azərbaycan Respublikasının Qanunu Umummilli lider Heydər Əliyev tərəfindən nə vaxt imzalanmışdır?",
    "options": [
      "7 dekabr 2005-ci il;",
      "30 noyabr 2003-cü il;",
      "30 dekabr 1997-ci il;",
      "4 dekabr 1995-ci il;",
      "16 dekabr 1996-cı il."
    ],
    "answer": "30 dekabr 1997-ci il;"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda otaqların hündürlüyü ən çoxu neçə metr olmalıdır?",
    "options": [
      "3,5m",
      "3,8m",
      "3,7m",
      "3,9m",
      "3.97"
    ],
    "answer": "3,5m"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda havapaylayıcı tərtibat nə üçündür?",
    "options": [
      "təmiz havanı sığınacağın otaqlarına vermək üçün;",
      "çirkli havanı sığınacaqdan çıxarmadan təmizləmək üçün;",
      "təmiz havanı sığınacağın otaqlarından çıxarmaq üçün;",
      "çirkli havanı sığınacaqda bir yerə toplamaq üçün;",
      "təmiz havanı sığınacağın otaqlarına verməmək üçün;"
    ],
    "answer": "təmiz havanı sığınacağın otaqlarına vermək üçün;"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda otagın hündürlüyü 2,15-dən 2,9m-dək olduqda neçə mərtəbəli taxtlar qoyulur?",
    "options": [
      "3 mərtəbəli;",
      "2 mərtəbəli;",
      "1 mərtəbəli;",
      "5 mərtəbəli.",
      "4 mərtəbəli;"
    ],
    "answer": "2 mərtəbəli;"
  },
  {
    "question": "Sadə daldalanacağın tutumu neçə nəfər nəzərdə tutulur?",
    "options": [
      "60 nəfər.",
      "10-50 nəfər;",
      "30-40 nəfər;",
      "20-30 nəfər;",
      "15-20 nəfər;"
    ],
    "answer": "10-50 nəfər;"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə mühafizə qurğularının təsnifatı necədir?",
    "options": [
      "oda davamliğina, yerləşməsinə , yanğın təhlükəsinə görə;",
      "qeyri-mühafizə qabiliyyətinə, asan yanmasına görə;",
      "mühafizə qabiliyyətinə, avadanliqlarin növünə görə.",
      "partlayiş təhlükəsinə, avadanliqlarin növünə, tikildiyi vaxta görə;",
      "mühafizə xassələrinə, təyinatina, yerləşməsinə, tikilmə müddətinə görə;"
    ],
    "answer": "mühafizə xassələrinə, təyinatina, yerləşməsinə, tikilmə müddətinə görə;"
  },
  {
    "question": "Bir mərtəbəli taxtlar olduqda sığınacaqda hər adama neçə kvadrat metr sahə ayrılır?",
    "options": [
      "0.8 m2",
      "1 m2",
      "0,6 m2",
      "1,5 m2",
      "0.5 m2"
    ],
    "answer": "0,6 m2"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqlar, radiasiya əleyhinə daldalanacaqlar və sadə daldalanacaqlar hansı xüsusiyyətlər üzrə aparılır?",
    "options": [
      "Təsirinə görə;",
      "Təyinatına görə",
      "Görünüşünə görə;",
      "Sayına görə;",
      "Cəlbediciliyinə görə."
    ],
    "answer": "Təyinatına görə"
  },
  {
    "question": "2 və ya 3 rejimdə işləyən  sistem necə adlanır?",
    "options": [
      "qaz təchizatı;",
      "kommunikasiya;",
      "ventilyasiya;",
      "idarəçilik.",
      "tətbiqedici;"
    ],
    "answer": "ventilyasiya;"
  },
  {
    "question": "Otaqların hündürlüyü ən azı neçə metr olduğu halda daldalanacaq kimi istifadə olunur?",
    "options": [
      "2m",
      "1.5m",
      "1.75m",
      "1.85m",
      "2.15m"
    ],
    "answer": "1.85m"
  },
  {
    "question": "İdaretmə məntəqəsində hər adam üçün neçə kvadrat metr sahə nəzərdə tutulur?",
    "options": [
      "2,5 kvadrat metr",
      "1,5 kvadrat metr",
      "3 kvadrat metr",
      "2 kvadrat metr",
      "1 kvadrat metr"
    ],
    "answer": "2 kvadrat metr"
  },
  {
    "question": "İdarəetmə məntəqəsində işləyən şəxslərə süzücü ventilyasiya rejimində saatda neçə kub metr hava verilir?",
    "options": [
      "6 kub metr",
      "2 kub metr",
      "5 kub metr",
      "4 kub metr",
      "3 kub metr"
    ],
    "answer": "5 kub metr"
  },
  {
    "question": "Təlimata əsasən mühafizə üçün təyin olunmuş otaqların 75 m²-dən az olmayan sahəsi necə adlanır?",
    "options": [
      "xüsusu;",
      "ümumi;",
      "ayrı-ayrı;",
      "cəlb edici;",
      "digər."
    ],
    "answer": "ümumi;"
  },
  {
    "question": "Örtülü səngərin tikintisi neçə mərhələdə yerinə yetirilir?",
    "options": [
      "5",
      "4",
      "1",
      "3",
      "2"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Təyinatına görə mühafizə qurğuları necə təsnif olunur?",
    "options": [
      "mm dəstələri üçün, növbə işçiləri üçün, şəhər əhalisi üçün;",
      "mühafzəçilərin mühafizəsi və idarəedilməsi;",
      "tibb məntəqəsinin mühafizəsi;",
      "idaretmə məntəqəsinin və əhalinin mühafizəsi üçün qurğular;",
      "digər təxirəsalınmaz dəstələrinin xilas etdiyi adamlar üçün."
    ],
    "answer": "idaretmə məntəqəsinin və əhalinin mühafizəsi üçün qurğular;"
  },
  {
    "question": "İki mərtəbəli taxtlar olduqda RƏD-in hündürlüyü ən azı nə qədər olmalıdır?",
    "options": [
      "2,5-3m",
      "2,15-2,15m",
      "1,85-1,95m",
      "2-3m",
      "2,2-2,4m"
    ],
    "answer": "2,2-2,4m"
  },
  {
    "question": "Kəşfiyyat qrupu neçə manqadan ibarətdir?",
    "options": [
      "4-6;",
      "5-6;",
      "3-5;",
      "3-6,",
      "4-5;"
    ],
    "answer": "3-5;"
  },
  {
    "question": "İctimai assayişi mühafizə xidmətinə kim rəhbərlik edir?",
    "options": [
      "Rayon polis şöbəsinin rəisi;",
      "Polis sahə müvəkkili;",
      "Rayon prokuroru;",
      "Inspektor;",
      "Rayonun icra başçısı;"
    ],
    "answer": "Rayon polis şöbəsinin rəisi;"
  },
  {
    "question": "Hazırlıq dərəcəsinə görə hərbiləşdirilməmiş dəstələr, hansı dəstələr sayılır?",
    "options": [
      "Ümumi dəstələr;",
      "Komandalar;",
      "Qruplar;",
      "İxtisaslaşdırılmış dəstələlər;",
      "Ümumiyyətlə dəstə sayılmır."
    ],
    "answer": "İxtisaslaşdırılmış dəstələlər;"
  },
  {
    "question": "Yığma komandalar (qruplar), xilasetmə dəstələri (komandaları, qrupları), yığma mexanikləşdirilmiş dəstələr (komandalar) hansı",
    "options": [
      "ümuyyətlə dəstə sayılmır.",
      "köməkçi dəstələr;",
      "xüsusi məqsədli;",
      "digər dəstələr;",
      "ümumi məqsədli dəstələr;"
    ],
    "answer": "ümumi məqsədli dəstələr;"
  },
  {
    "question": "MM qərargah və xidmət dəstələrinə kim rəhbərlik edir?",
    "options": [
      "Rayonun icra başçısı;",
      "Qərargah rəisi;",
      "Icra nümayəndəsi;",
      "Xidmət rəisi;",
      "Bələdiyyənin sədri."
    ],
    "answer": "Rayonun icra başçısı;"
  },
  {
    "question": "Hazırlıq dərəcəsinə görə hərbiləşdirilməmiş dəstələrin bir hissəsi yüksək hazırlıqla neçə saat saxlanılır?",
    "options": [
      "4-6 saat;",
      "5-7 saat",
      "6-8 saat;",
      "7-8 saat;",
      "5-6 saat;"
    ],
    "answer": "6-8 saat;"
  },
  {
    "question": "Maddi və texniki təminat qrupu neçə nəfərdən ibarətdir?",
    "options": [
      "rəis və 3-4 köməkçi;",
      "rəis və 1-2 köməkçi;",
      "rəis və 2-4 köməkçi;",
      "rəis və 3-5 köməkçi;",
      "rəis və 4-5 köməkçi;"
    ],
    "answer": "rəis və 1-2 köməkçi;"
  },
  {
    "question": "Qərargah rəisinin neçə müavini var?",
    "options": [
      "3",
      "6",
      "4",
      "5",
      "2"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə məqsədinə görə neçə növə bölünür?",
    "options": [
      "3",
      "2",
      "6",
      "4",
      "5"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Əleyhiqazlar neçə növə ayrılır?",
    "options": [
      "1",
      "5",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Əleyhqazlar nəyi mühafizə edir?",
    "options": [
      "tənəffüs orqanlarını, gözləri və üzü;",
      "gözü və boyunun arxa hissəsini;",
      "bədənin dəri səthini.",
      "burunu və çənə altı hissəni;",
      "alını və yanaqları;"
    ],
    "answer": "tənəffüs orqanlarını, gözləri və üzü;"
  },
  {
    "question": "R-2d respiratoru kimlər üçün nəzərdə tutulub?",
    "options": [
      "böyüklər üçün;",
      "fəhlələr üçün;",
      "işçilər üçün.",
      "uşaqlar üçün;",
      "tələbələr üçün;"
    ],
    "answer": "uşaqlar üçün;"
  },
  {
    "question": "Üz ölçüsü 61-63 sm olduqda QP-5M və  QP-5 əleyhiqazının  ölçüləri nə qədərdir?",
    "options": [
      "3",
      "0",
      "4",
      "1",
      "2"
    ],
    "answer": "0"
  },
  {
    "question": "Tənəffuz üzvlərini mühafizə edən, MM hərbiləşdirilmiəmiş dəstələrində neçə növ əleyhiqazlardan istifadə olunur?",
    "options": [
      "4",
      "2",
      "3",
      "6",
      "5"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Sanitar drujina neçə manqadan ibarətdir?",
    "options": [
      "4;",
      "6;",
      "5;",
      "2;",
      "3;"
    ],
    "answer": "5;"
  },
  {
    "question": "Süzücü əleyhiqazlardan istifadə edilməsində neçə bağlayıcıdan istifadə edilir?",
    "options": [
      "3",
      "2",
      "4",
      "1",
      "5"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Köçürmə məntəqəsi harada yerləşdirilir?",
    "options": [
      "zavodun rəhbər heyətinin binasında.",
      "kitabxana binasında;",
      "tibb məntəqəsində;",
      "uşaq bağçası binasında;",
      "adamlar nəqliyyat vasitələrinə mindiriləcək meydançalarında;"
    ],
    "answer": "adamlar nəqliyyat vasitələrinə mindiriləcək meydançalarında;"
  },
  {
    "question": "QP-5 əleyhiqazında nəfəs vermə yolunda neçə bağlayıcı quraşdırıla bilər?",
    "options": [
      "2",
      "1",
      "5",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Respiratorlar nədən mühafizə edir?",
    "options": [
      "Zərbə dalğasından",
      "Zəhərli tozlardan",
      "Müxtəlif növ tozlardan",
      "Aerozol halındakı maddələrdən",
      "Kəskin iydən"
    ],
    "answer": "Müxtəlif növ tozlardan"
  },
  {
    "question": "Əhalinin köcürülməsi hansı prinsip üzrə aparılır?",
    "options": [
      "Daimi hazırlıq;",
      "Fərdi yanaşma;",
      "Qarşılıqlı əlaqə.",
      "Kompleks yanaşma;",
      "Ərazi- Istehsalat;"
    ],
    "answer": "Ərazi- Istehsalat;"
  },
  {
    "question": "Əlavə olaraq nədən istifadə etdikdə dəm qazından qorunmaq mümkündür?",
    "options": [
      "Fərdi mühafizə vasitələrindəki süzgəcdən;",
      "Əleyhiqazlardakı bağlayıcılardan (klapanlardan);",
      "hopqolid maddəsi;",
      "Respiratorlardakı membranadan;",
      "Respiratorlardan, R-2 və SB-1 süzgəclərindən."
    ],
    "answer": "hopqolid maddəsi;"
  },
  {
    "question": "Hansı əleyhqazlardan yaşlı əhalinin mühafizəsi üçün istifadə edilə bilər?",
    "options": [
      "QP-5, QP-5m, QP-7, QP-7V",
      "PDF-7, PDF-D, PDF-2S, PDF-2D",
      "QP-7V, PDF-2D",
      "QP-5, PDF-7",
      "QP-5m, PDF-D"
    ],
    "answer": "QP-5, QP-5m, QP-7, QP-7V"
  },
  {
    "question": "Aralıq köçürülmə məntəqəsində ilk fafilə kimlər üçün nəzərdə tutulub?",
    "options": [
      "nəqliyyat vasitələri ilə köçürülənlər üçün",
      "fərdi avtomobillərdən istifadə edərkən",
      "istirahətə ehtiyac yoxdur",
      "piyada köçürülənlər üçün",
      "kombinasiyalı üsuldan istifadə edərkən;"
    ],
    "answer": "piyada köçürülənlər üçün"
  },
  {
    "question": "Mülki əleyhiqazların sazlığının yoxlanması üçün hansı kimyəvi maddədən istifadə edilir?",
    "options": [
      "Xlor",
      "Ammonyak",
      "İprit",
      "Fosgen",
      "Xlorpikrin"
    ],
    "answer": "Xlorpikrin"
  },
  {
    "question": "Fərdi mühafizə vasitələri hansılardır?",
    "options": [
      "ərzaq məhsullarının mühafizəsi;",
      "ərzaq məhsullarının zərərsizləşdirilməsi.",
      "evakuasiya, nəqliyyat vasitələri ilə köçürmə;",
      "tənəffüs üzvlərini, dəri səthini və fərdi tibbi mühafizə vasitələri;",
      "sığınacaqlar, sadə daldanacaqlar və respiratorlar;"
    ],
    "answer": "tənəffüs üzvlərini, dəri səthini və fərdi tibbi mühafizə vasitələri;"
  },
  {
    "question": "Piyada üsulla kimlər köçürülə bilər?",
    "options": [
      "uşaqlar;",
      "yataq xəstələri.",
      "qocalar;",
      "qadınlar;",
      "piyada gedə biləcək şəxslər;"
    ],
    "answer": "piyada gedə biləcək şəxslər;"
  },
  {
    "question": "Zəhərli maddələrin daxil olmasının qarşısını almaq üçün, hansı halda Fərdi mühafizə vasitələrindən istifadə olunur?",
    "options": [
      "Qaz, buxar, aerozol",
      "İşıq, toz, duman",
      "Şüa, duman, su",
      "Çisgin, qaranlıq, bərk",
      "Külək, toz,duman"
    ],
    "answer": "Qaz, buxar, aerozol"
  },
  {
    "question": "Hansı mühafizə vasitələri tənəffüz üzvlərini qoruyur?",
    "options": [
      "FR süzgəcləri, RP patronları, Zepestoklar və ŞB – lər;",
      "Süzgəcli, təcridedici əleyhiqazlar, respiqatorlar;",
      "KİP-4 təcridedici əlehiqazlar, İP-6 təcridedici əlehiqazlar.",
      "Uşaqlar üçün təcridedici əlehiqazlar, fərdi sarğı zərfi;",
      "Ümumqoşun mühafizə dəstləri, Yüngül xarakterli mühafizə dəstləri, Adi mühafizə vasitələri və dəstləri;"
    ],
    "answer": "Süzgəcli, təcridedici əleyhiqazlar, respiqatorlar;"
  },
  {
    "question": "QP-5 əleyhiqazı neçə ölçüdə buraxılır ?",
    "options": [
      "3",
      "5",
      "6",
      "4",
      "2"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "Respiratorlar hansılardır?",
    "options": [
      "İD-1,QP-5, DP-5V",
      "R-2D, R-2",
      "ŞB-1, PDF-7, PDF-6m",
      "RU-67, QP-7V, DP-22V",
      "ŞB-1, QP-7, QP-5M"
    ],
    "answer": "R-2D, R-2"
  },
  {
    "question": "Müşahidə və laboratoriya nəzarəti, kəşfiyyat, sığınacaq və daldalanacaq, rabitə və xəbərdarliq və s dəstələri nə adlanır?",
    "options": [
      "Xidməti mülki müdafıə qüvvələri;",
      "Yollara nəzarət postu;",
      "Daxiıi qoşun hissələri;",
      "Hava nəqliyyatı manqası;",
      "Mülki müdafıə qoşun hissələrii;"
    ],
    "answer": "Xidməti mülki müdafıə qüvvələri;"
  },
  {
    "question": "Naxçıvan Muxtar Respublikasında MM sisteminə cavabdeh kimdir?",
    "options": [
      "Naxçıvan MR-ın FH komissiyasının sədri;",
      "Naxçıvan MR-ın FHN-I;",
      "Naxçıvan MR-ın Ali məclisinin sədri;",
      "Naxçıvan MR-ın Baş Nazirinin müavini;",
      "Naxçıvan MR-ın Baş Naziri."
    ],
    "answer": "Naxçıvan MR-ın Baş Naziri."
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiənin məqsədi nədən ibarətdir ?",
    "options": [
      "Şirkətlərin rəhbərləri ilə əlaqə saxlamaq;",
      "Əhali ilə məşqlər keçmək;",
      "Obyektlərdə fəhlə və qulluqçularla təlim keçmək;",
      "Qüvvə və vasitələri toplamaq;",
      "Profilaktik tədbirlər həyata keçirmək, ziyan və itkilərin həcmini maksimum azaltmaq, hadisələrin və onların nəticələrini aradan"
    ],
    "answer": "Profilaktik tədbirlər həyata keçirmək, ziyan və itkilərin həcmini maksimum azaltmaq, hadisələrin və onların nəticələrini aradan"
  },
  {
    "question": "Radiasiya şəraiti nə zaman yaranır?",
    "options": [
      "bakterioloji yoluxma ilə turbinin sıradan çıxması;",
      "AES-da qəza və nüvə silahının tətbiqi;",
      "İldırım çaxması ilə;",
      "zəlzələnin baş verməsi ilə",
      "kimyəvi silahın tətbiqi ilə;"
    ],
    "answer": "AES-da qəza və nüvə silahının tətbiqi;"
  },
  {
    "question": "Hədd nişanları radiasiyasının hansı səviyyəsindən qoyula bilər?",
    "options": [
      "5 r/saat",
      "0,5 r/saat",
      "10 r/saat",
      "1 r/saat",
      "4 r/saat"
    ],
    "answer": "0,5 r/saat"
  },
  {
    "question": "Hava ilə torpağın hərarəti eyni olan hal necə adlanır?",
    "options": [
      "Konveksiya",
      "İnversiya",
      "İnfeksiya",
      "Parazit",
      "İzotermiya"
    ],
    "answer": "İzotermiya"
  },
  {
    "question": "Havanın hərarəti çox torpağın hərarəti az olduğu hal necə adlanır?",
    "options": [
      "İzotermiya",
      "Konveksiya",
      "Hərarət",
      "Dumanlı hava",
      "İnversiya"
    ],
    "answer": "İnversiya"
  },
  {
    "question": "Torpağın hərarəti çox havanın hərarəti az olduğu hal necə adlanır?",
    "options": [
      "İzotermiya",
      "İnversiya",
      "İstilik törətmə",
      "Soluq cərayan",
      "Konveksiya"
    ],
    "answer": "Konveksiya"
  },
  {
    "question": "Rentgenmetrlər radiasiya səviyyəsini hansı məsafədən ölçürlər?",
    "options": [
      "60-70 sm",
      "70-90 sm",
      "30-40 sm",
      "20-30 sm",
      "40-50 sm"
    ],
    "answer": "60-70 sm"
  },
  {
    "question": "Rentgenmetrlər hansı ionlaşdırıcı şüaları olçürlər?",
    "options": [
      "β",
      "α",
      "proton",
      "n",
      "γ"
    ],
    "answer": "γ"
  },
  {
    "question": "Fərdi dozimetrlər yüklənməyə nə vaxt qoyurlar?",
    "options": [
      "Paylanmazdan 5 saat əvvəl;",
      "Paylanmağa 1 gün qalmış;",
      "Paylanmazdan 1 saat əvvəl;",
      "Paylanandan 2 saatı sonra;",
      "İşə hazırlaşarkən bir həftə əvvəl."
    ],
    "answer": "Paylanmazdan 1 saat əvvəl;"
  },
  {
    "question": "İD-1 fərdi dozimetrlər komplekti kimlər üçün nəzərdə tutulub?",
    "options": [
      "Rəhbər və idarəedici şəxslər;",
      "Yanğınsöndürənlər üçün;",
      "Kimyəvi kəşfiyyat dəstələri və şəxsi heyət.",
      "İdarəedici şəxslər və bakterioloji kəşfiyyat qrupu üçün;",
      "Qəza xilasetmə dəstəsi üçün;"
    ],
    "answer": "Rəhbər və idarəedici şəxslər;"
  },
  {
    "question": "Radiometrlərə aid cihazı göstərin?",
    "options": [
      "DP -100M, DP-100 ADM, \"LUÇ-A\" və s.",
      "DK-02, DP-22V, DP-24V, İD-1,",
      "İMD – 2H,  İMD-1, İMD-21",
      "DP-64, rəqəmsal CİT 200 və CİT 250",
      "QKKC,  TKKC"
    ],
    "answer": "DP -100M, DP-100 ADM, \"LUÇ-A\" və s."
  },
  {
    "question": "Bir qızmızı haşiyəli və qırmızı nöqtəli indiqator borucuqları nə üçündür?",
    "options": [
      "Maddələr mübadiləsini pozan Z maddələri aşkar etmək;",
      "Sinif ifliedici ZM aşkar etmək və qatılığını ölçmək;",
      "Boğucu təsirli maddələri aşkar etmək;",
      "Yara əmələ gətirən maddələri aşkar etmək.",
      "Ümum zəhərləyici maddələri aşkar etmək;"
    ],
    "answer": "Sinif ifliedici ZM aşkar etmək və qatılığını ölçmək;"
  },
  {
    "question": "1 sarı haşiyəli indiqator borucuqları nə üçündür?",
    "options": [
      "Ümum zəhərləyici maddələri aşkar etmək;",
      "Sinif ifliedici zəhərləyici maddələri aşkar etmək.",
      "Boğucu təsirli maddələri aşkar etmək;",
      "Maddələr mübadiləsini pozan zəhərləyici maddələri aşkar etmək;",
      "Dəri zöhrəvi zəhərləyici maddələri aşkar etmək;"
    ],
    "answer": "Dəri zöhrəvi zəhərləyici maddələri aşkar etmək;"
  },
  {
    "question": "Üç yaşıl həlqəli indikator borucuqları nə üçündür?",
    "options": [
      "Bi-zeti konsentrasiyasını ölçmək;",
      "Zarin və zomanı tapıb ölçmək;",
      "Si-Esi qazlarını aşkarlamaq;",
      "İpriti və lyuziti aşkarlayıb ölçmək üçündür.",
      "Fosgen, sianid turşusu və xlorsianı ölçmək;"
    ],
    "answer": "Fosgen, sianid turşusu və xlorsianı ölçmək;"
  },
  {
    "question": "İprit, azotlu iprit və lyuziti aşkarlamaq üçün istifadə edilən 1 sarı rəngli halqa ilə nişanlanmış borucuqda neçə ampula olur?",
    "options": [
      "2",
      "4",
      "3",
      "1",
      "yoxdur"
    ],
    "answer": "yoxdur"
  },
  {
    "question": "Təyinatına görə bütün cihazlar neçə qruplara ayrılır?",
    "options": [
      "2",
      "3",
      "1",
      "6",
      "4"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "question": "Ümumi zəhərləyici maddələri aşkarlamaq üçün istifadə edilən borucuq necə işarələnib ?",
    "options": [
      "Bir sarı həlqə ilə",
      "Üç yaşıl həlqə ilə",
      "Iki yaşıl həlqə ilə",
      "Bir qırmızı həlqə ilə",
      "Bir yaşıl həlqə ilə"
    ],
    "answer": "Üç yaşıl həlqə ilə"
  },
  {
    "question": "İD-1 də neçə ədəd fərdi dozimetr olur?",
    "options": [
      "10",
      "20",
      "50",
      "30",
      "40"
    ],
    "answer": "10"
  },
  {
    "question": "Ətraf mühütdə tüstü, toz, karbon qazı olduqda nümunənin aşkarlanması üçün hansı elementdən istifadə edilir?",
    "options": [
      "Xüsusi qızdırıcıdan;",
      "Poluetilen qoruyucu qapaqlardan.",
      "Nasosun gövdəsindən;",
      "Nasosun ucluğundan;",
      "Xüsusi süzgəclərdən;"
    ],
    "answer": "Nasosun ucluğundan;"
  },
  {
    "question": "İndikator borucuqlarından istifadə etmək üçün öncə nə edilir?",
    "options": [
      "Onlar kimyəvi yoxlanılır",
      "Onlar soyudulur",
      "Onlar qızdırılır",
      "Onlar fiziki yoxlanır",
      "Onların başları nasosda kəsilir"
    ],
    "answer": "Onların başları nasosda kəsilir"
  },
  {
    "question": "Fərdi dozimetrlərin hansı növləri rəhbər heyət üçündür?",
    "options": [
      "Xüsusi hallarda paylanan;",
      "Cibə qoyulan birbaşa göstərməyən;",
      "Cibə qoyulan düz göstərən;",
      "Kəşfiyyatda istifadə edilən.",
      "Xüsusi pult vasitəsilə ölçülən;"
    ],
    "answer": "Cibə qoyulan düz göstərən;"
  },
  {
    "question": "Radiasiya və dozimetrik nəzarət cihazlarının qrupları hansıdır?",
    "options": [
      "Protektorlar, TKKC, rengenmetr-radiometr.",
      "Rentgenmetrlər  və termometrlər, VPXR;",
      "Radiometrlər, psixometrlər, DKP-50A;",
      "İndiqatorlar, rentgeınmetrlər, radiometrlər, dozimetrlər;",
      "Dozimetrlər,  barometrlər və QKKC;"
    ],
    "answer": "İndiqatorlar, rentgeınmetrlər, radiometrlər, dozimetrlər;"
  },
  {
    "question": "Fərdi dozimetrlərin işləmə müddəti neçə saatdır?",
    "options": [
      "ən azı 500 saat",
      "ən azı 5000 saat",
      "ən azı 1000 saat",
      "ən azı 2000 saat",
      "ən azı 3000 saat"
    ],
    "answer": "ən azı 5000 saat"
  },
  {
    "question": "DP-5V-da detektorlar bloku (zond) neçə vəziyyətdə işləyir?",
    "options": [
      "4",
      "3",
      "5",
      "2",
      "6"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Kimyəvi kəşfiyyat cihazında ən vacib hissə hansıdır?",
    "options": [
      "Nasos",
      "Kolpak",
      "Kürək",
      "Süzgəc",
      "Fanar"
    ],
    "answer": "Nasos"
  },
  {
    "question": "İqtisad obyektlərində, yaxud AES-da işçilərin sayını nəzərə almaqla DP-22v dozimetr komplektində neçə ədəd fərdi dozimetr olur?",
    "options": [
      "20",
      "10",
      "40",
      "50",
      "30"
    ],
    "answer": "50"
  },
  {
    "question": "Havada, torpaqda radiaktiv maddələr olduqda, istifadə edilən rentgenmetrlər nə üçündür?",
    "options": [
      "α- şüalarını ölçmək üçün;",
      "Aktivlik dərəcəsini ölçmək üçün",
      "β- şüalarının gücünü ölçmək üçün;",
      "Dağılma zonasını müəyyənləşdirmək üçün;",
      "Rentgen və ya γ -şüalarının gücünü ölcmək üçün;"
    ],
    "answer": "Rentgen və ya γ -şüalarının gücünü ölcmək üçün;"
  },
  {
    "question": "Maye halında olan ərzaqlardan nümunə necə götürülməlidir?",
    "options": [
      "Şəfaflığını təmin etmək",
      "Mikroskopdan istifadə etmək",
      "Orta qatdan",
      "Üst qatdan və qabın dibindən",
      "Rənginə nəzər yetirmək"
    ],
    "answer": "Üst qatdan və qabın dibindən"
  },
  {
    "question": "Obektlərdə hansı kəşfiyyat qrupları yaradılır?",
    "options": [
      "radiasiya, kimyəvi, mühəndis və yanğın kəşfiyyatı;",
      "yanğın akustik kəşfiyyat;",
      "kinoloji kəşfiyyat.",
      "radiasiya, meteroloji kəşfiyyat;",
      "mühəndis, hidrodinamik kəşfiyyat;"
    ],
    "answer": "radiasiya, kimyəvi, mühəndis və yanğın kəşfiyyatı;"
  },
  {
    "question": "QKKC-da neçə növ indiqator borucuğları kaseti olur?",
    "options": [
      "5",
      "3",
      "6",
      "2",
      "4"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Radiasiyanın səviyyəsi nə ilə xarakterizə edilir?",
    "options": [
      "γ – şüaların buraxdığı şüanın miqdarı ilə ölçülən radiasiya ilə.",
      "1m hündürlükdən olan bakterioloji zəhərlənmənin səviyyəsi ilə;",
      "Partlayış reaksiyasına qoşulmayan nüvə tutumunun hissələri və protonlarla;",
      "0,7m hündürlükdə ölçülən kimyəvi zəhərlənmə ilə;",
      "Ərazinin zəhərlənmə dərəcəsi ilə;"
    ],
    "answer": "Ərazinin zəhərlənmə dərəcəsi ilə;"
  },
  {
    "question": "Obyektlərdə rabitənin təşkilinə kim rəhbərlik edir?",
    "options": [
      "obyektin mülki müdafiə qərargah rəisi;",
      "obyektin işçiləri.",
      "rabitə rəisi;",
      "obyektin rəisi;",
      "obyektin rəis müavini;"
    ],
    "answer": "obyektin mülki müdafiə qərargah rəisi;"
  },
  {
    "question": "Əgər küçədə hərəkət etdiyimiz zaman həyacan siqnalı verilərsə necə davranmalısınız ?",
    "options": [
      "həyacan siqnalını eşidib oranı tərk etməli;",
      "siqnal verilən rayonda gizlənməli;",
      "təcili evə daxil olmalı;",
      "nəqliyyat vasitəsindən istifadə etməli.",
      "yaxınlarına siqnal haqqında xəbər verməli;"
    ],
    "answer": "siqnal verilən rayonda gizlənməli;"
  },
  {
    "question": "Əhaliyə FH baş verməsi ilə əlaqədar xəbər və məlumatlar kim tərəfindən və necə çatdırılır ?",
    "options": [
      "FH baş verən zaman əhaliyə xəbər və məlumatlar mətbuat vasitəsilə çatdırılır;",
      "FH baş verən zaman əhaliyə xəbər və məlumatlar teleqraf vasitəsilə çatdırılır;",
      "FH baş verən zaman əhaliyə xəbər və məlumatlar insanlar vasitəsilə çatdırılır;",
      "əhaliyə siqnal, xəbər və məlumatlar iş və yaşayış yerlərində müvafiq MM rəhbərləri tərəfindən, eləcə də yerli radioyayım şəbəkəsi ilə",
      "FH baş verən zaman əhaliyə xəbər və məlumatlar mobil telefon vasitəsilə çatdırılır;"
    ],
    "answer": "əhaliyə siqnal, xəbər və məlumatlar iş və yaşayış yerlərində müvafiq MM rəhbərləri tərəfindən, eləcə də yerli radioyayım şəbəkəsi ilə"
  },
  {
    "question": "Sülh dövründə təbii fəlakətlər və istehsalat qəzaları baş verdikdə MM-nin xəbərdarlıq siqnalları kim tərəfindən verilir ?",
    "options": [
      "Rayon MM rəisi",
      "MM baş idarəsi",
      "Hakimiyyət idarəsi",
      "MM qərargahı",
      "Nazirlər kabineti"
    ],
    "answer": "MM qərargahı"
  },
  {
    "question": "Şəhər və rayon ərazisində, müharibə dövründə düşmənin hücumu barədə MM xəbərdarlıq siqnalı kim tərəfindən əhaliyə çatdırılır ?",
    "options": [
      "MM baş idarəsi",
      "MM qəragahı",
      "İcra hakimiyyətləri",
      "Vilayət MM rəisi",
      "Milli Təhlükəsiz Nazirlyi"
    ],
    "answer": "İcra hakimiyyətləri"
  },
  {
    "question": "Növbə işçiləri obyektdə hansı vasitələrlə gətirilir?",
    "options": [
      "Piyada kolonlarla",
      "Kanatla, “quj” nəqliyyatla;",
      "Metro, paraşütlə, araba ilə;",
      "Motosiklet və velosipedlə;",
      "Dəmir yolu, avto, gəmi, paromlarla;"
    ],
    "answer": "Dəmir yolu, avto, gəmi, paromlarla;"
  },
  {
    "question": "Obyektlərin mülki müdafiə planı kim tərəfindən təsdiq olunur?",
    "options": [
      "obyektin kadrlar şöbəsi tərəfindən.",
      "obyektin qərargah Rəis tərəfindən;",
      "obyektin işçiləri tərəfindən;",
      "obyektin rəhbəri (rəisi, müdiri və ya direktoru) tərəfindən;",
      "obyektin rəis müavini tərəfindən;"
    ],
    "answer": "obyektin rəhbəri (rəisi, müdiri və ya direktoru) tərəfindən;"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə kim tərəfindən idarə olunur?",
    "options": [
      "Mülki müdafiə rəisinin müavini tərəfindən;",
      "Mülki müdafiə rəhbəri tərəfindən;",
      "Mülki müdafiənin hərbiləşdirilmiş dəstələri tərəfindən.",
      "Mülki müdafiənin xüsusi xidmət rəisi tərəfindən;",
      "Mülki müdafiənin şəxsi heyəti tərəfindən;"
    ],
    "answer": "Mülki müdafiə rəhbəri tərəfindən;"
  },
  {
    "question": "Obyektin mülki müdafiə rəhbəri (rəisi) kimdir?",
    "options": [
      "obyektin kadrlar şöbəsi;",
      "obyektin rəis müavini;",
      "obyektin rəhbəri (rəisi, müdiri və ya rektoru);",
      "obyektin işçiləri;",
      "obyektin mühafizəçiləri."
    ],
    "answer": "obyektin rəhbəri (rəisi, müdiri və ya rektoru);"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiənin həyəcan siqnalları hansılardır?",
    "options": [
      "kimya həyəcanı, qar çovğunu həyəcanı;",
      "hamının diqqətinə, hava həyəcanı, hava həyəcanı bitdi, radiasiya və kimya həyəcanı;",
      "hava həyacanı, leysan yağışı həyəcanı;",
      "hava həyəcanı bitdi,qum çovğunu həyəcanı.",
      "hamının diqqətinə, külək həyəcanı;"
    ],
    "answer": "hamının diqqətinə, hava həyəcanı, hava həyəcanı bitdi, radiasiya və kimya həyəcanı;"
  },
  {
    "question": "FH zamanı obyektin dayanıqlı işinə təsir edə bilən ən zəif (zərif) elementinin təyini nə deməkdir?",
    "options": [
      "dayanıqlılıq dərəcəsini seçmək;",
      "dayanıqlılıq dərəcəsinin qiymətləndirilməsi;",
      "dayanıqlılıq dərəcəsini artırmaq;",
      "dayanıqlılıq dərəcəsini qiymətləndirilməyə ehtiyac yoxdur;",
      "dayanıqlılıq dərəcəsinin üsulunu tətbiq etmək;"
    ],
    "answer": "dayanıqlılıq dərəcəsinin qiymətləndirilməsi;"
  },
  {
    "question": "İkinci zədələyici amillər yaranması ehtimalının qarşısını almaq məqsədilə obyektdə texnoloji rejimin dəyişdirilməsi hansı tədbirə",
    "options": [
      "Təşkilati tədbirlərə",
      "Texnoloji tədbirlərə",
      "Layihələndirməyə",
      "Mühəndis-texniki tədbirlərə",
      "Yol stukturunu dəyişməyə"
    ],
    "answer": "Texnoloji tədbirlərə"
  },
  {
    "question": "Küçələrin dəmir yol xətti ilə və həmçinin öz aralarında kəsişmə yerləri eyni səviyyədə ehtiyat keçidlərilə əsas yoldan nə qədər məsafədə",
    "options": [
      "50 m-dən",
      "25m-dən",
      "100m-dən",
      "75m-dən",
      "150m-dən"
    ],
    "answer": "50 m-dən"
  },
  {
    "question": "Şəhərlərin strateji mövqeyindən asılı olaraq, mülki müdafiə neçə kateqoriyaya bölünür?",
    "options": [
      "5",
      "3",
      "3",
      "4",
      "2"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Zədələnmə ocağında yerinə yetirilən işlər neçə hissədən ibarətdir?",
    "options": [
      "5",
      "6",
      "3",
      "4",
      "2"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "İqtisadiyyatın dayanıqlığı nədir?",
    "options": [
      "Respublika təssərüfatının dayanıqlığı",
      "Nəqliyyatın dayanıqlığı",
      "Fəhlə və qulluqçuların bacarığı",
      "Obyektlərin işinin pul dövriyyəsinin dayanıqlığı",
      "Sahələrin işinin dayanıqlığı"
    ],
    "answer": "Obyektlərin işinin pul dövriyyəsinin dayanıqlığı"
  },
  {
    "question": "Obyektin dayanıqlığı hansı tədbirlərdən asılı olur?",
    "options": [
      "Səfərbər edilən xammaldan",
      "İdarəetmə sisteminin avtomatlaşdırılması səviyyəsindən",
      "Avadanlığın sazlığından",
      "Fəhlə və qulluqçuların iş bacarığından",
      "Fəhlə və qulluqçuların mühafizə edilmə imkanından"
    ],
    "answer": "Fəhlə və qulluqçuların mühafizə edilmə imkanından"
  },
  {
    "question": "FH-da obyektlərin işinin dayanıqlığının yüksəldilməsi üçün neçə tədbir həyata keçirilir?",
    "options": [
      "3",
      "4",
      "6",
      "5",
      "2"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "İşini davam etdirən obyektdə neçə iş növbəsi təyin edilir?",
    "options": [
      "2",
      "8",
      "4",
      "6",
      "3"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı MM xəbərdarlıq siqnalı deyil?",
    "options": [
      "Radiasiya təhlükəsi və kimyəvi həyacan;",
      "Hava həyacanı sovuşdu;",
      "Hamının diqqətinə;",
      "Təbii həyacanı;",
      "Hava həyacanı;"
    ],
    "answer": "Təbii həyacanı;"
  },
  {
    "question": "Mümkün dagılma ərazisi neçə zonaya bölünür?",
    "options": [
      "5",
      "2",
      "6",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Qəza xilasetmə işlərinə hansılar ilk növbədə aid edilir?",
    "options": [
      "Tapılan insanlara ilk tibb yardım göstərmək və tibb müəssisəsinə göndərmək",
      "Zədələnmə ocağına gedən yolların ucqunlardan təmizlənməsi, keçidlərin açılması",
      "Adamları dağıntı yerlərindən təhlükəsiz yerlərə çıxarmaqla DTİ-n görülməsi",
      "Uçqunlar altmdan insanları çıxarmaq üçün texnikanın gətirilməsi",
      "Zədələnmiş adamları axtarıb tapmaq ücün, kəşfiyyatın təşkili"
    ],
    "answer": "Zədələnmə ocağına gedən yolların ucqunlardan təmizlənməsi, keçidlərin açılması"
  },
  {
    "question": "Digər təxirəsalınmaz işlərə /DTİ/ hansılar aid deyil?",
    "options": [
      "Rabitə xətlərinin təmiri və bərpa etməklə idarəetmənin bərpası",
      "İnsanlara dağıntı və zəhərlənmə zonasında ilk tibbi yardım göstərmək",
      "Uçulma təhlükəsi olan bina və qurğulann tamamilə sökülməsi və ya bərkidilməsi",
      "Nəqliyyat keçidlərinin zədələnmə ocağında ilk növbədə açılması",
      "Qaz, elektrik və su xətlərində baş vermiş qəzaların məhdudlaşdırmaq"
    ],
    "answer": "İnsanlara dağıntı və zəhərlənmə zonasında ilk tibbi yardım göstərmək"
  },
  {
    "question": "Obyektlərdə kompleks MM təlimləri neçə ildən bir keçirilir?",
    "options": [
      "1 ildən bir",
      "4 ildən bir",
      "5 ildən bir",
      "2 ildən bir",
      "3 ildən bir"
    ],
    "answer": "3 ildən bir"
  },
  {
    "question": "Ali təhsil müəssisələrində MM məşqlərinin davametmə müddəti nə qədərdir?",
    "options": [
      "3-5 saat",
      "8-10 saat",
      "6-7 saat",
      "2-4 saat",
      "1-3 saat"
    ],
    "answer": "8-10 saat"
  },
  {
    "question": "Obyektlərdə rəhbər heyətin əməli məşqləri ildə neçə dəfə keçirilir?",
    "options": [
      "ildə 4 dəfə",
      "ildə 5 dəfə",
      "ildə 1 dəfə",
      "ildə 3 dəfə",
      "ildə 2 dəfə"
    ],
    "answer": "ildə 1 dəfə"
  },
  {
    "question": "Obyektin mülki müdafie məşqi neçə ildən bir keçirilir?",
    "options": [
      "4 ildən bir",
      "5 ildən bir",
      "3 ildən bir",
      "1 ildən bir",
      "2 ildən bir"
    ],
    "answer": "3 ildən bir"
  },
  {
    "question": "Obyektlərdə mülki müdafiə planı neçə bölmədən ibarətdir?",
    "options": [
      "3",
      "1",
      "4",
      "5",
      "2"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "question": "Obyektlərdə məşğələ aparmaq üçün hazırlıq qrupları neçə nəfərdən ibarət olmalıdır?",
    "options": [
      "25 nəfər",
      "50 nəfər",
      "30 nəfər",
      "20 nəfər",
      "40 nəfər"
    ],
    "answer": "30 nəfər"
  },
  {
    "question": "Obyektdə MM üzrə tədris ili hansı aydan başlayır?",
    "options": [
      "mart",
      "sentyabr",
      "yanvar",
      "iyun",
      "aprel"
    ],
    "answer": "yanvar"
  },
  {
    "question": "Obyektdə MM üzrə tədris ili neçə ay davam edir?",
    "options": [
      "11 ay",
      "12 ay",
      "8 ay",
      "10ay",
      "9 ay"
    ],
    "answer": "10ay"
  },
  {
    "question": "MM-nin xəbərdarlıq toplanış məşqləri kimlərlə keçirilir?",
    "options": [
      "yerli mülki müdafiə dəstələri ilə;",
      "obyekt mülki müdafiə dəstələri ilə;",
      "Hərbiləşdirilmiş mülki müdafiə dəstələri ilə;",
      "hərbiləşdirilməmiş mülki müdafiə dəstələri ilə;",
      "ərazi mülki müdafiə dəstələri ilə;"
    ],
    "answer": "Hərbiləşdirilmiş mülki müdafiə dəstələri ilə;"
  },
  {
    "question": "MM üzrə hazırlıq planlaşdırılarkən obyektdə neçə sənəd tərtib edilməlidir?",
    "options": [
      "3",
      "2",
      "5",
      "6",
      "4"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "İlk tibbi yardım kimlərə göstərilir ?",
    "options": [
      "arteryal qanaxması olan zədələnmişlərə;",
      "kontuziya olmuş insanlara;",
      "şokda olmuş insanlara;",
      "təşfişə düşmüş insanlara.",
      "yorğun halında olan insanlara;"
    ],
    "answer": "arteryal qanaxması olan zədələnmişlərə;"
  },
  {
    "question": "Zədəli insanlara jqut qoyularkən hansı məlumatlar qeyd edilib, qoyulması vacibdir ?",
    "options": [
      "zədəsinin ağırlıq dərəcəsi;",
      "zədələndiyi yer;",
      "vaxt, tarix və həkimin soyadı;",
      "zədəlinin adı, soyadı və atasının adı;",
      "yaralının vəziyyəti haqqında."
    ],
    "answer": "vaxt, tarix və həkimin soyadı;"
  },
  {
    "question": "Zarinin deqazasiyasi üçün hansı deqazasiya məhlulundan istifadə olunur?",
    "options": [
      "2 bş N 1",
      "Xlor məhlulu",
      "DTS-QK",
      "2 aş N 1",
      "DT-2 və DT-6"
    ],
    "answer": "2 aş N 1"
  },
  {
    "question": "Radioaktiv zəhərlənmiş texnika və avadanlıq təlimdə hansı təmizləmə təsirinə məruz qalmalıdır?",
    "options": [
      "Dezinseksiya;",
      "Sanitariya təmizliyi.",
      "Dezinfeksiya;",
      "Deratizasiya;",
      "Dezaktivasiya;"
    ],
    "answer": "Dezaktivasiya;"
  },
  {
    "question": "Dənəvər ərzaq məhsulu olan duzla qablaşdırılmış kisələrin hansı dərinliyinə zəhərləyici maddə nüfuz edir?",
    "options": [
      "12-15 sm",
      "6-7 sm",
      "3-5 sm",
      "5-10 sm",
      "2-3 sm"
    ],
    "answer": "5-10 sm"
  },
  {
    "question": "Dezinfeksiya əməliyyatı nəyi nəzərdə tutur?",
    "options": [
      "Yoluxucu xəstəlik törədən gəmircilərin məhv edilməsini",
      "Bizi əhatə etməyən, təhlükə törədən rikketsiilərin məhv edilməsini",
      "Yoluxucu xəstəlik törədən həşaratların məhv edilməsini",
      "Bizi əhatə edən yoluxucu xəstəlik törədən mikrobların məhv edilməsini",
      "Təhlükə törədən heyvanların məhv edilməsini"
    ],
    "answer": "Bizi əhatə edən yoluxucu xəstəlik törədən mikrobların məhv edilməsini"
  },
  {
    "question": "İprit və V-qazlar hansı deqazasiya məhlulu ilə deqazasiya edilməlidir?",
    "options": [
      "Dixloretan",
      "2 aş N 1",
      "Dixloramin",
      "2 bş N 1",
      "Məhlul N1"
    ],
    "answer": "Məhlul N1"
  },
  {
    "question": "Dezinfeksiya fiziki üsulla necə həyata keçirilir?",
    "options": [
      "Kimyəvi təsirlə",
      "Fiziki-mexaniki təsirlə",
      "Oksidləşdirmə ilə",
      "Turşularla təsir etməklə",
      "Mexaniki aşılanmaqla"
    ],
    "answer": "Fiziki-mexaniki təsirlə"
  },
  {
    "question": "Dezinfeksiya kimyəvi üsulla necə həyata keçirilir?",
    "options": [
      "Oksidləşmiş maddələrdən istifadə etməklə",
      "Fiziki-mexaniki təsir etməklə",
      "Kimyəvi maddələrdən istifadə etməklə",
      "Neft məhsullarından istifadə etməklə",
      "Mexaniki üsulla aşılamaqla"
    ],
    "answer": "Kimyəvi maddələrdən istifadə etməklə"
  },
  {
    "question": "Maye halında olan ərzaq məhsullarının hansı dərinliyinə zəhərləyici maddə nüfuz edə bilər?",
    "options": [
      "Dörddə iki dərinliyinə",
      "Üçdə bir dərinliyinə",
      "Üçdə iki dərinliyinə",
      "Bütün dərinliyinə",
      "Yarı dərinliyinə"
    ],
    "answer": "Bütün dərinliyinə"
  },
  {
    "question": "Hansı üsullarla dezinseksiya icra olunur?",
    "options": [
      "Mexaniki və aşılanma",
      "Kimyəvi  və bioloji",
      "Fiziki və mexaniki",
      "Mexaniki və bioloji",
      "Mexaniki və kimyəvi"
    ],
    "answer": "Fiziki və mexaniki"
  },
  {
    "question": "Yağ, piy, pendir və digər yeyinti məhsulları necə dezaktivasiya edilməlidir?",
    "options": [
      "Üst qatlarından 2-3 mm qalınlığından kəsməklə",
      "Bütün səthlərdən 3-4 sm kəsməklə",
      "Alt qatından 3-4 sm qalınlığından kəsməklə",
      "Orta qatından 1-2 mm qalınlığından kəsməklə",
      "Üst qatından 4-5 mm qalınlığından kəsməklə"
    ],
    "answer": "Üst qatlarından 2-3 mm qalınlığından kəsməklə"
  },
  {
    "question": "Xlorlu əhəng suyu ilə dezinfeksiya aparılarkən hansı sahələr və nahiyələr zərərsizləşdirilir?",
    "options": [
      "Avtomobil, qatar vaqonları və s. zərərsizləşdirilir",
      "Əllər, qab-qacağlar, otaqlar və s. zərərsizləşdirilir",
      "Ərazi, binalar, yollar və s. zərərsizləşdirilir",
      "İnsanlar, heyvanlar və bitgilər zərərsizləşdirilir",
      "Avadanlıqlar, divarlar, dəzgahlar və s. zərərsizləşdirilir"
    ],
    "answer": "Əllər, qab-qacağlar, otaqlar və s. zərərsizləşdirilir"
  },
  {
    "question": "Ərazini, əşyaları, ərzaq və sənaye məhsullarını dezinfeksiya edərkən hansı üsulları tətbiq etmək lazımdır?",
    "options": [
      "Parçalanma, yanma",
      "bioloji",
      "Oksidləşmə",
      "Mexaniki",
      "Fiziki və kimyəvi"
    ],
    "answer": "Fiziki və kimyəvi"
  },
  {
    "question": "Deratizasiya əməliyyatı nəyi nəzərdə tutur?",
    "options": [
      "Təhlükə törədən virusların məhv edilməsi",
      "Təhlükə törədən gəmiricilərin məhv edilməsi",
      "Təhlükə törədən heyvanların məhv edilməsi",
      "Təhlükə törədən insanların təhlükəsizliyini",
      "Təhlükə törədən bakteriyaların məhv edilməsi"
    ],
    "answer": "Təhlükə törədən gəmiricilərin məhv edilməsi"
  },
  {
    "question": "Fərdi sarğı paketində neçə döşəkçə olur?",
    "options": [
      "2",
      "1",
      "5",
      "4",
      "3"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Tibbi fərdi mühafizə vasitələri nə üçündür?",
    "options": [
      "fövqəladə hallar baş verdikdə epidemiyanın qarşısını almaq üçündür;",
      "sülh dövründə zədəli insanlara yardım göstərməmək üçündür.",
      "fövqəladə hallar zamanı zədələnmiş adamların profilaktikası və onlara tibbi yardım göstərmək üçündür;",
      "köçürmə zamanı insanların hərarətini ölçmək üçündür;",
      "insanlardan qan götürüb analiz etmək üçündür;"
    ],
    "answer": "fövqəladə hallar zamanı zədələnmiş adamların profilaktikası və onlara tibbi yardım göstərmək üçündür;"
  },
  {
    "question": "Apteçkada şpris tyubik nə ilə doldurulur?",
    "options": [
      "Ağrıkəsici",
      "2% promedol",
      "3% promedol",
      "1% promedol",
      "Yanığa qarşı"
    ],
    "answer": "2% promedol"
  },
  {
    "question": "Radiasiyanın hansı səviyyəsində açıq ərazidə qidanın hazırlanmasına icazə verilir ?",
    "options": [
      "1 r/s –qədər",
      "2 r/s –qədər",
      "5 r/s –qədər",
      "4 r/s –qədər",
      "3 r/s –qədər"
    ],
    "answer": "1 r/s –qədər"
  },
  {
    "question": "Tibbi fərdi mühafizə vasitələri hansılardır?",
    "options": [
      "Dozimetrlər, Bakteriya əleyhinə zərf",
      "Yardımçı zərf, Şpris-tyubik",
      "Dəbilqə, bint, yod",
      "Fərdi dərman qutusu, Kimya əleyhinə zərf, Fərdi sarğı zərfi",
      "Əlcəklər və yardımçı mühafizə zərfi"
    ],
    "answer": "Fərdi dərman qutusu, Kimya əleyhinə zərf, Fərdi sarğı zərfi"
  },
  {
    "question": "Kimya əleyhinə fərdi paket nə üçündür?",
    "options": [
      "Dəri səthinin ZM, BM və RM çirklənməsi zamanı qismən sanitariya təmizliyi",
      "Tənəffüz orqanlarını BM təmizləmək üçün",
      "Dəri səthinin deratizasiya edilməsi üçün",
      "Dəri səthinin neytondan təmizləmək üçün",
      "Gözləri ZM təmizləmək üçün"
    ],
    "answer": "Dəri səthinin ZM, BM və RM çirklənməsi zamanı qismən sanitariya təmizliyi"
  },
  {
    "question": "Qan axma və ağır yaralanmış şəxsi, sanitar xərəyi ilə uzaq məsafəyə daşıdıqda neçə nəfər lazımdır?",
    "options": [
      "4",
      "5",
      "3",
      "2",
      "6"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "question": "Zoman tipli zəhərləyici maddələrin deqazasiyası üçün hansı deqazasiya məhlulundan istifadə olunur?",
    "options": [
      "DT-6",
      "2 aş (2 bş)N 1",
      "Dixloretan",
      "Məhlul H 1",
      "DT-2"
    ],
    "answer": "2 aş (2 bş)N 1"
  },
  {
    "question": "Şəhərin küçələrində bütövlükdə binaların dağılması nəticəsində hansı hadisə baş verir ?",
    "options": [
      "güclü dağılma",
      "orta dağılma",
      "tam dağılma",
      "hissə-hissə dağılma",
      "zəif dağılma"
    ],
    "answer": "tam dağılma"
  },
  {
    "question": "Təlim və məşqlər MM-nin hansı xəbərdarlıq siqnalı ilə başlanmalıdır?",
    "options": [
      "Radiasiya qorxusu",
      "Başlayaq",
      "Kimya təhlükəsi",
      "Hava həyəcanı",
      "Hamının diqqətinə"
    ],
    "answer": "Hamının diqqətinə"
  },
  {
    "question": "Dördüncü dərəcəli yanıqda dəridə nə baş verir?",
    "options": [
      "Dəridə bütün dərinliyində toxumaların ölməsi",
      "Dərinin bütün dərinliyi üzrə tam yanması",
      "Dəridə suluqların deşilməsi",
      "Dərinin bütün hissəsinin göynəməsi",
      "Dəridə qızartı və qaralmaların əmələ gəlməsi"
    ],
    "answer": "Dərinin bütün dərinliyi üzrə tam yanması"
  },
  {
    "question": "Dərhal xəbərdarlıq prinsipi nədir?",
    "options": [
      "Təsərrufat obyektlərində baş verə biləcək və baş vermiş fövqəladə hadisələr barədə dərhal həyəcan siqnalı vermək.",
      "Respublika əhalisini baş verə biləcək və baş vermiş fövqəladə hadisələr barədə dərhal məlumatlandırmaq.",
      "Bütün tele-radio verilişlərini dərhal dayandırmaq və “Xüsusi xəbərlərin buraxılışı”nın vaxtını elan etmək.",
      "Dərhal Respublikanın “Təhlükəsizli şurasının” iclasını keçirmək və qəbul edilmiş qərarlar barədə kütləvi informasiya vasitələri ilə",
      "Mülki müdafiənin rəhbər-komandir heyətini “Toplanış” siqnalı ilə dərhal toplamaq, baş verə biləcək və ya baş vermiş fövqəladə"
    ],
    "answer": "Respublika əhalisini baş verə biləcək və baş vermiş fövqəladə hadisələr barədə dərhal məlumatlandırmaq."
  },
  {
    "question": "FH-ların təsiri nəticəsində tələf olunanların sayına görə necə xarakterizə olunur?",
    "options": [
      "Yüngül, orta ağırlıqlı, ağır, cox ağır katastrofik, böhranlı, əvəzolunmaz;",
      "Yüngül, ağır, mülayim, böhranlı, meşə ətrafı, əvəzolunmaz.",
      "Yüngül, əvəzolunmaz, böhranlı, regional, dəhşətli, ölkə miqyaslı;",
      "Orta ağırlıqlı, katostrafık, böhranlı, şəhər daxili və katastrofik;",
      "Yüngül, ağır, katostrafık, məhəllə daxili, kənd daxili, respublika miqyaslı;"
    ],
    "answer": "Yüngül, orta ağırlıqlı, ağır, cox ağır katastrofik, böhranlı, əvəzolunmaz;"
  },
  {
    "question": "Təbii hadisələr nədir?",
    "options": [
      "Kimyəvi silahın tətbiqi nəticəsində torpağın vəziyyətinin dəyişməsinə, torpaq sürüşməsinə, torpağın uçmasına, əkin sahələrinin sıradan",
      "İnsanların xəsarət almasına, binaların və qurğuların qəflətən uçmasına, bakterioloji silahın tətbiqi nəticəsində heyvanların infeksion",
      "Adi qırğın silahının tətbiqi  nəticəsində Atom elektrik stansiyalarında partlayışların və yanğınların baş verməsinə, su qovşaqlarında,",
      "Külli miqdarda maddi vəsaitlərin məhvi, insanların xəsarəti və həlak olması ilə nəticələnən fövqəladə hallardır.",
      "Torpağın vəziyyətinin dəyişməsinə, güclü qarın yağmasına, torpaq sürüşməsinə, silahın tətbiqi nəticəsində yanğınlara gətirib çıxaran"
    ],
    "answer": "Külli miqdarda maddi vəsaitlərin məhvi, insanların xəsarəti və həlak olması ilə nəticələnən fövqəladə hallardır."
  },
  {
    "question": "FH-da hansı dağıntı dərəcələri mövcüddur?",
    "options": [
      "Zəif, daha güclü, tam olmayan;",
      "Güclü, həddindən artıq, orta.",
      "Orta, zəif, çox güclü;",
      "Tam, güclü, orta, zəif;",
      "Çox güclü, nəzərə çarpan, mülayim;"
    ],
    "answer": "Tam, güclü, orta, zəif;"
  },
  {
    "question": "Çayların, göllərin, bulaqların, çeşmələrin quruması nəticəsində hansı hadisə baş verir?",
    "options": [
      "Hidroloji quraqlıq",
      "Meşə yanğınları",
      "Zəlzələ baş verməsi",
      "Vulkan püsgürməsi",
      "Torpaq sürüşməsi"
    ],
    "answer": "Hidroloji quraqlıq"
  },
  {
    "question": "Sosial xarakterli FH necə baş verə bilər?",
    "options": [
      "əhalinin istehsal gücü tükənir, insanlar arası münasibətlərdə qayda-qanunlara riayət edilmədikdə;",
      "istehsal yüksəlmir, durğunluq baş verir, yaş həddi qane etməyəndə.",
      "insanlar arası münasibətlərdə psixoloji gərginlik yaranır, istehsal rejimi pozulduqda istehsaldan gələn gəlir işçilər arasında düzgün",
      "insanlarin işləmək istəməyəndə, nümayışa çıxır, iqtisadi tələblər irəli sürüldüldükdə;",
      "əhalinin istehsal gücü tükənir, istehsal yüksəlmir və təminat daha artıq olanda;"
    ],
    "answer": "əhalinin istehsal gücü tükənir, insanlar arası münasibətlərdə qayda-qanunlara riayət edilmədikdə;"
  },
  {
    "question": "Yer qabığının dərinliklərdə litosfer tavalarda baş verən hadisə necə adlanır?",
    "options": [
      "Heç bir hadisə baş vermir,",
      "Nüvədə baş verən hadisədir;",
      "Törəmə zəlzələ",
      "Vulkan püskürməsi;",
      "Tektonik zəlzələ;"
    ],
    "answer": "Tektonik zəlzələ;"
  },
  {
    "question": "Təbii fəlakətlər nəyə deyilir?",
    "options": [
      "Onun nəticəsində maddi sərvətlər məhv olur və insanların normal həyat fəaliyyəti pozulur;",
      "İinsan iradəsinə tabe olmayan, təbiət qüvvələrinin hərəkəti nəticəsində  qəflətən  baş  verən,  çoxsaylı  insan itkisi,  böyük  maddi  zərər",
      "Onun nəticəsində təsərrüfat obyektləri dağılır və insanlar zədələnir;",
      "Onun nəticəsində xeryli əhalinin və təsərrüfat (iqtisadiyyat) obyektlərinin normal fəaliyyəti pozulur, insanların zədələnməsi baş verir;",
      "Onun nəticəsində əhalinin kütləvi köçürülməsi və insanların məhv olması baş verir."
    ],
    "answer": "İinsan iradəsinə tabe olmayan, təbiət qüvvələrinin hərəkəti nəticəsində  qəflətən  baş  verən,  çoxsaylı  insan itkisi,  böyük  maddi  zərər"
  },
  {
    "question": "Zəlzələ yer kürəsinin əsasən hansı hissəsində (qatında) baş verir?",
    "options": [
      "Nüvədə, yer qabığında",
      "Yerin alt qatlarında və litosfer tavalarda",
      "Nüvədə baş verir",
      "Təkcə episentirdə baş verir",
      "Mantiyada, nüvədə"
    ],
    "answer": "Yerin alt qatlarında və litosfer tavalarda"
  },
  {
    "question": "Ekoloji xarakterli FH necə baş verir?",
    "options": [
      "Ərazidə suyun, sənaye müəssisələrinin qəzaya uğraması, azon dəliyi;",
      "Bitki örtüyünün məhv olması, meşələrin yanması və məişət qəzaları;",
      "Sənaye müəssisələrinin qəzaya uğraması, kimyəvi zəhərlənmə;",
      "Meşələrin, dənizlərin bioloji təsirə məruz qalması, yanması, göllərin quruması ilə.",
      "Atmosferin, hidrosferin, yerin tərkibinin dəyişməsi və biosferin məhv olması;"
    ],
    "answer": "Atmosferin, hidrosferin, yerin tərkibinin dəyişməsi və biosferin məhv olması;"
  },
  {
    "question": "Zəlzələnin insanlara təsiri nə ilə nəticələnir?",
    "options": [
      "Vulkan qazlarından insanların zəhərlənməsi ilə",
      "Ölümlə və psixoloji sarsıntı ilə",
      "Ərazidə çatların yaranması ilə",
      "Çayların istiqamətinin dəyişməsi ilə",
      "Binaların, qurğuların dağılması ilə"
    ],
    "answer": "Ölümlə və psixoloji sarsıntı ilə"
  },
  {
    "question": "Münaqişəli fövqəladə hadisələr hansılardır?",
    "options": [
      "Ekstremist siyasi mübarizə, sosial ədalət, qar uçqunu, torpağın çökməsi;",
      "Hərbi toqquşmalar, eksterimist siyasi mübarizə, sosial partlayışlar, milli və dini münaqişələr terrorizm, tugyan edən cinayətkarlıq,",
      "Hərbi toqquşmalar, zəlzələ, su basma;",
      "Milli və dini münaqişələr və siyasi dözümlük, quraqlıq, vulkan püskürməsi;",
      "Sosial partlayışlar, sosial durğunluq, daşqın, sel, sürüşmə;"
    ],
    "answer": "Hərbi toqquşmalar, eksterimist siyasi mübarizə, sosial partlayışlar, milli və dini münaqişələr terrorizm, tugyan edən cinayətkarlıq,"
  },
  {
    "question": "Sosial xarakterli hadisələrə hansılar aiddir?",
    "options": [
      "Sosial yardımların gecikdirilməsi və ya verilməməsi;",
      "İqtisadi böhranların sosial həyata təsirinin kəskinləşməsi və s.",
      "Əhalinin banklarda qalan əmanətin verilməməsi;",
      "Peşə, dini, mülkiyyət, qohumluq, ərazi, yaş həddı və s. əlamətlər;",
      "İqtisadi qanunların düzgün tədbiq edilməməsi;"
    ],
    "answer": "Peşə, dini, mülkiyyət, qohumluq, ərazi, yaş həddı və s. əlamətlər;"
  },
  {
    "question": "Yanğının intensivliyi nə ilə xarakterizə edilir?",
    "options": [
      "partlayışın yatırılması ilə;",
      "benzin buxarlarının yayılması ilə",
      "istilik enerjisinin kəmiyyəti ilə;",
      "qoruyucu klapanların açılması ilə;",
      "istilik enerjisinin keyfiyyəti ilə"
    ],
    "answer": "istilik enerjisinin kəmiyyəti ilə;"
  },
  {
    "question": "Sülh dövründə atom təhlükəli obyektlərin ətrafında yaşayan əhalinin aldığı təhlükəsiz şüalanma dozası 1 ildə nə qədərdir?",
    "options": [
      "15 rentgen",
      "0,5 rentgen",
      "50 rentgen",
      "5 rentgen",
      "2 rentgen"
    ],
    "answer": "0,5 rentgen"
  },
  {
    "question": "Zəlzələ və vulkan püskürməsindən sonra hansı hadisələr baş verir?",
    "options": [
      "Dağlar, təpələr, sünü boşluqlar yaranır",
      "Yer səthində yanğınların yaranması",
      "Göylərdə ildırım çaxması",
      "Şəlalələr, süni göllər, çayların məcarədən çıxması",
      "Dərin çatlarda çayların yaranması"
    ],
    "answer": "Şəlalələr, süni göllər, çayların məcarədən çıxması"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə hadisələrdən zərər çəkmiş əhalinin sosial müdafiəsi üçün lazımi tədbirlər həyata keçirmək kimin səlahiyyətinə daxildir?",
    "options": [
      "Maliyyə Nazirliyi",
      "Dövlət Təhlükəsizliyi Xidməti.",
      "Daxili İşlər Nazirliyi;",
      "Dövlətin;",
      "Müdafiə Nazirliyi;"
    ],
    "answer": "Dövlətin;"
  },
  {
    "question": "İnsanların həyatı və sağlamlığı üçün təhlükə yarada biləcək fövqəladə hadisələr barəsində əhalini kimlər xəbərdar edir?",
    "options": [
      "İdarə və təşkilatlara;",
      "Obyekt rəhbərlərinə;",
      "Polis rəisinə",
      "Dövlət hakimiyyət orqanları;",
      "Rayonun icra hakimiyyətinə;"
    ],
    "answer": "Dövlət hakimiyyət orqanları;"
  },
  {
    "question": "Dəridə yara əmələ gətirən ZM hansılardır?",
    "options": [
      "Zoman, xlor",
      "Fosgen, sianid turşusu",
      "Zarin, LSD",
      "Vx-qaz, Bi-zet",
      "İprit, lünzit"
    ],
    "answer": "İprit, lünzit"
  },
  {
    "question": "Bakterioloji silahın təsirindən yaranmış zədələnmə ocağında hansı xəstəliklər yayıla bilər?",
    "options": [
      "Bronxit, angina, tif, ku-lexoradka",
      "Ağciyər iltihabı, mədə xorası, qaraciyər iltihabı",
      "Tif, şəkər xəstəliyi, zob, dabbaq",
      "Taun, vəba,tif, tulyaramiya, ku-lexoradka və s.",
      "Astma, vəba, tif, göbələk xəstəliyi"
    ],
    "answer": "Taun, vəba,tif, tulyaramiya, ku-lexoradka və s."
  },
  {
    "question": "Kimyəvi silah nədir?",
    "options": [
      "Kütləvi qırğın silahlarından biridir, zəhərləyici maddələr və onları daşıyan vasitələrdən ibarətdir;",
      "Adi qırğın silahlarından biridir, zədələyici təsirə malikdir, uzun müddət təsir edir;",
      "Nüvə təsirli maddələri ətrafa yayan vasitələr, zəhərləyici təsiri olan maddələrdir;",
      "Kütləvi qırğın silahlarından biridir, zəhərləyici və bioloji təsir edən silah növüdür;",
      "Kütləvi qirğın silahidir və kimyəvi maddələrin tətbiqi ilə yaranan və az təsir edən silah növüdür."
    ],
    "answer": "Kütləvi qırğın silahlarından biridir, zəhərləyici maddələr və onları daşıyan vasitələrdən ibarətdir;"
  },
  {
    "question": "Bioloji xarakterli FH necə baş verə bilər?",
    "options": [
      "Əraziyə kimyəvi maddələrin dağılması, müxtəlif xəstəliklərin yayılması, tif ilə;",
      "Əraziyə epidemiyaların, virusların, kimyəvi maddələrin dağılması, travma ilə;",
      "Virusların, nüvə silahının tətbiqi ilə, maddələrin dağılması və yanğın ilə;",
      "Ərazidə epidemiyaların, virusların, müxtəlif xəstəliklərin yayılması ilə;",
      "Müxtəlif xəstəliklərin yayılması, maddələrin dağılması, adamların tələf olması ilə;"
    ],
    "answer": "Ərazidə epidemiyaların, virusların, müxtəlif xəstəliklərin yayılması ilə;"
  },
  {
    "question": "Karantin nədir?",
    "options": [
      "Kimyəvi – bakterioloji zəhərlənməyə nəzarət etmək üçün məntəqələrdir;",
      "Kimyəvi zədələnmə ocağından zəhərli maddəlarinin ətrafa yayılmasının qarşısını almaq üçün rejimli tədbirlər sistemidir;",
      "Bakterioloji – bioloji vasitələrin zərərsizləşdirilməsi-deqazasiya, dezinfeksiya tədbirləridir",
      "Bakterioloji təsirə qarşı qabaqlayıcı tədbirdir;",
      "Bakterial yoluxma ocağını təcrid etmək, xəstəliklərin yayılmasınım qarşısını almaq və yoluxmanı aradan qaldırmaq məqsədilə yerinə"
    ],
    "answer": "Bakterial yoluxma ocağını təcrid etmək, xəstəliklərin yayılmasınım qarşısını almaq və yoluxmanı aradan qaldırmaq məqsədilə yerinə"
  },
  {
    "question": "Insanlar arasında həşaratlar, gənələr və gəmiricilər vasitəsilə yayılan hansı xəstəlikdir?",
    "options": [
      "Müxtəlif konyuktiv xarakterli xəstəliklər;",
      "Müxtəlif epidemiya xarakterli xəstəliklər;",
      "Müxtəlif epifitotiya xarakterli xəstəliklər;",
      "Qara ciyər ödemi xəstəlikləri;",
      "Müxtəlif epizootiya xarakterli xəstəliklər;"
    ],
    "answer": "Müxtəlif epidemiya xarakterli xəstəliklər;"
  },
  {
    "question": "İnsan orqanizminin üzvlərinə kimyəvi zədələnmə ocağında, fosgen və difosgen necə təsir göstərirlər?",
    "options": [
      "Ərazidə canlılar arasında psixo-mimotiq təsir güclənir;",
      "Ərazidə canlılar arasında malyariya xəstəliyi artır.",
      "Ərazidə canlılar arasında dəri-zöhrəvi yaralar əmələ gətirir;",
      "Ərazidə canlılara boğucu təsir güclənir;",
      "Ərazidə canlılar arasında sinir-pataloji təsir güclənir;"
    ],
    "answer": "Ərazidə canlılara boğucu təsir güclənir;"
  },
  {
    "question": "Yanma ehtimalına görə inşaat materialları hansı qruplara bölünür ?",
    "options": [
      "Yanan, çətin yanan və yanmayan;",
      "közərən, əriyəş və alışan;",
      "alovlanan və oda davamlı;",
      "yanan, alışmayan və əriyən;",
      "Yanma ehtimalına görə qruplara bölünmür;"
    ],
    "answer": "Yanan, çətin yanan və yanmayan;"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağında İdarəetmə və radio-elektron cihazlarını hansı nüvə partlayışının zədələyici amili məhv  edir?",
    "options": [
      "İşıq şüalanması",
      "Zərbə dalğası",
      "Elektromaqnit impulsu",
      "Nüfuzedici radiasiya",
      "Yerin radioktiv zəhərlənməsi"
    ],
    "answer": "Elektromaqnit impulsu"
  },
  {
    "question": "İşıq şüalanması zamanı ərazinin yanğın zonaları necə olur?",
    "options": [
      "Tam yanğınlar, tək-bir yanğınlar.",
      "Tək-bir yanğınlar, yeraltı yanğınlar;",
      "Ucqunlarda közərmə və tüstüləmə, əhatəli yanğınlar, tək-tək yanğınlar;",
      "Ucqunlarda közərmə və tüstüləmə, başdan-başa yanğınlar;",
      "Ərazi yanğınları, tək-bir yanğınlar;"
    ],
    "answer": "Ucqunlarda közərmə və tüstüləmə, əhatəli yanğınlar, tək-tək yanğınlar;"
  },
  {
    "question": "Xlorla zəhərlənmənin ilkin əlamətləri hansılardır?",
    "options": [
      "Döş qəfəsində kəskin ağrı, quru öskürək, qusma, baş gicələnməsi, təngənəfəslik, gözlərdən yaşın axması, çoxlu bəlğəm ifrazı;",
      "Tam sakitliyin təmin edilməsi.",
      "Ürəyin surətlə döyünməsi;",
      "Nəbzin pozulması, öskürək;",
      "Tənəffüsün çətinləşməsi;"
    ],
    "answer": "Döş qəfəsində kəskin ağrı, quru öskürək, qusma, baş gicələnməsi, təngənəfəslik, gözlərdən yaşın axması, çoxlu bəlğəm ifrazı;"
  },
  {
    "question": "Taun xəstəliyinin törədiciləri suda hansı müddətdə təhlükəli olaraq qalır?",
    "options": [
      "20 gün",
      "50 gün",
      "30 gün",
      "25 gün",
      "10 gün"
    ],
    "answer": "30 gün"
  },
  {
    "question": "300-500 rentgen doza hansı dərəcəli şüa xəstəliyi törədır?",
    "options": [
      "Cizli təsir müddəti olan dönməz xarakterli",
      "Dönməz xarakterli yüngül dərəcəli",
      "Simptomları bilinəcək dərəcəli",
      "Ağır dərəcəli, dönməz xarakterli",
      "Dönməz xarakterli orta dərəcəli"
    ],
    "answer": "Ağır dərəcəli, dönməz xarakterli"
  },
  {
    "question": "Müharibə dövrü üçün birdəfəlik şüa dozası nə qədərdir?",
    "options": [
      "4 gündə 70 rentgen",
      "4 gündə 50 rentgen",
      "4 gündə 60 rentgen",
      "4 gündə 150 rentgen",
      "4 gündə 100 rentgen"
    ],
    "answer": "4 gündə 50 rentgen"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağı hansı növ zədələnmə ocağına aiddir?",
    "options": [
      "Sadə",
      "Müxtəlif formalı",
      "Düzgün olmayan",
      "Mürəkkəb",
      "Qarışıq"
    ],
    "answer": "Qarışıq"
  },
  {
    "question": "Elektromaqnit impulsu – qısa müddətli, lakin güclü cərəyan və gərginlik yaradaraq nəyə təsir edir?",
    "options": [
      "Günəş enerjisinə",
      "Rabitə və avtomatik idarəetmə sisteminə",
      "Kimyəvi zəhərlənməyə",
      "Bioloji gərginliyə",
      "Adi qırğın silahlarına"
    ],
    "answer": "Rabitə və avtomatik idarəetmə sisteminə"
  },
  {
    "question": "Çox təhlükəli radiaktiv çirklənmə zonasında zamandan asılı olaraq radiasiya səviyyəsi nə qədərdir?",
    "options": [
      "R>200R D∞=6000R",
      "R=400R D∞=5000R",
      "R=500R/s D∞=2000R",
      "R=600R D∞=3000R",
      "R>800R/s D∞=4000R"
    ],
    "answer": "R>800R/s D∞=4000R"
  },
  {
    "question": "Birinci dərəcəli yanıq zamanı dəridə nə baş verir?",
    "options": [
      "Qızartı",
      "Göynəmə",
      "Bozarma",
      "Göyərmə",
      "Qaralma"
    ],
    "answer": "Qızartı"
  },
  {
    "question": "Zərbə dalğasında sıxılma fazası ilə boşalma fazasının kəsişdiyi yerdə təzyiq nə qədər ola bilər?",
    "options": [
      "0",
      "3",
      "1",
      "5",
      "10"
    ],
    "answer": "0"
  },
  {
    "question": "İzafi təzyiqin miqdarından asılı olaraq insanlar neçə növdə zədə alırlar?",
    "options": [
      "5",
      "4",
      "6",
      "3",
      "2"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "question": "Zərbə dalğasının neçə fazası olur?",
    "options": [
      "4",
      "2",
      "7",
      "5",
      "3"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə-dağıntı ocağı izafi təzyiqin, hansı gücündən başlayaraq yaranır?",
    "options": [
      "0,25 kqq/sm²– 25 kPa-dan artıq",
      "0,2 kqq/sm² – 20 kPa-dan artıq",
      "0,1 kqq/sm² – 10kPa-dan artıq",
      "0,15 kqq/sm² – 15 kPa-dan artıq",
      "0,3 kqq/sm² – 30 kPa-dan artıq"
    ],
    "answer": "0,1 kqq/sm² – 10kPa-dan artıq"
  },
  {
    "question": "Zəif dağıntılar zonasında izafi təzyiq və ya zəlzələ gücü nə qədərdir?",
    "options": [
      "= 10 ÷ 20 kPa, zəlzələ gücü 7-8 bal",
      "= 10 ÷ 20 kPa, zəlzələ gücü 5-6 bal",
      "= 10 ÷ 20 kPa, zəlzələ gücü 9-10 bal",
      "= 20 ÷ 30 kPa, zəlzələ gücü 7-8 bal",
      "< 20 k Pa, zəlzələ gücü 5-6 bal"
    ],
    "answer": "= 10 ÷ 20 kPa, zəlzələ gücü 5-6 bal"
  },
  {
    "question": "Nüfuzedici radiasiyanın canlı orqanizmdə yaratdığı təsir necə adlanır?",
    "options": [
      "Şüa xəstəliyi",
      "Respirativ xəstəlik",
      "Tənginəfəslik xəstəliyi",
      "Baş gicələnmə xəstəliyi",
      "Astma xəstəliyi"
    ],
    "answer": "Şüa xəstəliyi"
  },
  {
    "question": "İşıq şüalanmasının ölçü vahidi nədir?",
    "options": [
      "kc/m",
      "kal/sm²",
      "kc/m³ və ya kal/sm³",
      "kc/sm², R/saat",
      "kkal/sm"
    ],
    "answer": "kal/sm²"
  },
  {
    "question": "Radioaktiv şüalanma nəticəsində mühitə hansı şüalar təsir göstərir?",
    "options": [
      "γ, n, l, e, R",
      "γ, β, R, P",
      "α, n, γ, p",
      "α, β, e, lazer",
      "α, β, γ, n"
    ],
    "answer": "α, β, γ, n"
  },
  {
    "question": "İnsanların açıq dəri nahiyəsinə 10-15 kal/ sm² işıq impulsu təsir edərsə hansı dərəcəli yanıq baş verər?",
    "options": [
      "İnsanlarda birinci dərəcəli yanıq",
      "İkinci dərəcəli yanıq",
      "Üçüncü dərəcəli yanıq",
      "İnsanlara təsiri güclüdür",
      "İnsanlarda kimyəvi zəhərlənmə"
    ],
    "answer": "Üçüncü dərəcəli yanıq"
  },
  {
    "question": "İşıq şüalanmasının zədələyici təsiri nədən asıiı olur ?",
    "options": [
      "Nüfuzedici radiasiyadan, yerin radoaktiv zəhərlənməsindən;",
      "Işıq impulsundan, səthin hər sm2-nə düşən işıq enerjisinin miqdarından;",
      "Yerin radoaktiv zəhərlənməsindən, səthin hər m2-nə düşən işıq enerjisinin miqdarından;",
      "Güclü təsirli zəhərləyici maddələrdən, işıq impulsundan;",
      "Zərbə dalğasından, səthin hər sm2-nə düşən işıq enerjisinin miqdarına yaxın;"
    ],
    "answer": "Işıq impulsundan, səthin hər sm2-nə düşən işıq enerjisinin miqdarından;"
  },
  {
    "question": "Bakterioloji silahın təsirindən kənd təsərrüfatı bitkilərində hansı xəstəliklər yayıla bilər?",
    "options": [
      "Paslanma törəməsi, vəba, tif",
      "Dabbaq, ku-lexoradka, ağciyər iltihabı",
      "Fitoftoroza –qripp, sibir göbələyi",
      "Kanada lixoradkası, donuz qripi",
      "Fitoftoroza (kartofeldə), paslanma törəməsi, kanada lixoradkası (qarağac ağacında)"
    ],
    "answer": "Fitoftoroza (kartofeldə), paslanma törəməsi, kanada lixoradkası (qarağac ağacında)"
  },
  {
    "question": "Beynəlxalq vahidlər sistemdə aktivliik vahidi olaraq nə qəbul edilmişdir?",
    "options": [
      "Rad",
      "C/kq",
      "Bekkeral (BK)",
      "rentgen/san",
      "rentgen/saat"
    ],
    "answer": "Bekkeral (BK)"
  },
  {
    "question": "Nüfuzedici radiasiya nədir?",
    "options": [
      "Nüvə partlayışı anında ətrafa yayılan gözə görünən və pozitron selidir.",
      "Nüvə partlayışı anında partlayış yerindən ətrafa yayılan gözə görünməyən γ-şüaları və neytron selidir;",
      "Nüvə partlayışı anında ətrafa yayılan günəş şüaları selidir;",
      "Nüvə partlayışı anında partlayış yerindən ətrafa yayılan gözə görünən γ-şüaları və proton selidir;",
      "Nüvə partlayışı anında ətrafa yayılan elektronlar selidir;"
    ],
    "answer": "Nüvə partlayışı anında partlayış yerindən ətrafa yayılan gözə görünməyən γ-şüaları və neytron selidir;"
  },
  {
    "question": "Patrlayışın gücündən, növündən,yerin relyefindən, məsafədən asılı olan ərazi necə adlanır?",
    "options": [
      "Partlayışın yanğına çevrilməsi",
      "Yanğının dərəcəsi",
      "Ərazinin radioaktiv zəhərlənmə dərəcəsi",
      "Partlayışın dərəcəsi",
      "Yerin çala-çuxur olması"
    ],
    "answer": "Ərazinin radioaktiv zəhərlənmə dərəcəsi"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağında, zamandan asılı olaraq, ən çox hansı canlılar radiaktiv çirkləməyə  məruz qalır?",
    "options": [
      "Çaylar, çöllər, dənizlər və okeanlar",
      "Binalar, şəhərlər, dağlar və bağlar",
      "Ağaclar, torpaq, su və bostanlar",
      "İnsanlar, heyvanlar, quşlar və balıqlar",
      "Hava, torpaq, su və od (həyat ünsürləri)"
    ],
    "answer": "İnsanlar, heyvanlar, quşlar və balıqlar"
  },
  {
    "question": "İşıq impulsunun ölçü vahidləri hansıdır?",
    "options": [
      "radian/kvadrat sm;",
      "kal/sm;",
      "kc/kvadrat metr;",
      "qrey/kvadrat sm;",
      "rentgen/kvadrat sm;"
    ],
    "answer": "kc/kvadrat metr;"
  },
  {
    "question": "Bir ildə AES -də işləməyən fəhlələrin şüalanma dözası nə qədərdir?",
    "options": [
      "50 rentgen",
      "0,5 rentgen",
      "0,005 rentgen",
      "5 rentgen",
      "0,05 rentgen"
    ],
    "answer": "0,5 rentgen"
  },
  {
    "question": "Kimyəvi zədələnmə ocağında davamlılığına görə fosgen və difosgen hansı təsirə malikdir?",
    "options": [
      "Müddətsiz-naməlum",
      "Müddətli-qeyrimüəyyən",
      "Davamlı-uzun müddətli",
      "Davamsız-qısa müddətli",
      "Qeyrimüəyyən – naməlum"
    ],
    "answer": "Davamsız-qısa müddətli"
  },
  {
    "question": "Kimyəvi zədələnmə ocağının yaranmasına bi-zet necə təsir göstərir?",
    "options": [
      "Ərazidə canlılarda dəri-zöhrəvi yaralar əmələ gətirir;",
      "Ərazidə canlılar arasında sinir sisteminin iflici güclənir;",
      "Ərazidə canlılar arasında qripp xəstəliyi güclənir.",
      "Ərazidə canlılar arasında boğulmalar güclənir;",
      "Ərazidə canlılara psixo-mimotiq təsir güclənir;"
    ],
    "answer": "Ərazidə canlılara psixo-mimotiq təsir güclənir;"
  },
  {
    "question": "Bioloji zədələnmə ocağı nədir?",
    "options": [
      "Güclü dağıntılar yanğınlar, partlayışlar baş verən yer bioloji maddələrlə zəhərlənən ərazidir;",
      "Bioloji silahın tətbiqi nəticəsində bioloji, kimyəvi zəhərlənmə baş verən ərazidir;",
      "Dağıntılar baş verən insan, heyvan və bitki tələfatıolan, yer bioloji və kimyəvi zəhərlənməyə məruz qalan ərazidir.",
      "Bioloji silahın tətbiqi nəticəsində külli miqdarda insan, heyvan və bitki təlafatı baş versin, yoluxan xəstəliklər yayılan ərazi;",
      "Bioloji silah tətbiq olunan dağıntılar olan, yanğınlar baş verən ərazidir;"
    ],
    "answer": "Bioloji silahın tətbiqi nəticəsində külli miqdarda insan, heyvan və bitki təlafatı baş versin, yoluxan xəstəliklər yayılan ərazi;"
  },
  {
    "question": "Udulan dozanın nəyindən asılı olaraq insanlar şüa xəstəliyinə məruz qalırlar?",
    "options": [
      "Həcmindən və miqdaıından",
      "Həcmindən, radiasiya səviyyəsindən",
      "Partlayışdan hədəfə qədər olan məsafədən",
      "Udulan dozanın miqdarından",
      "Şüanın səviyyəsindən, intensivliyindən və vaxtdan"
    ],
    "answer": "Udulan dozanın miqdarından"
  },
  {
    "question": "Müxtəlif materiallar üçün nüfuzedici radiasiyanın təsirini 2 dəfə azaldan qalınlıqlar nə qədərdir?",
    "options": [
      "qurğuşun -10 mm.",
      "ağac– 40 sm;",
      "torpaq- 20 sm;",
      "beton - 5 sm",
      "polad -2,7 sm;"
    ],
    "answer": "polad -2,7 sm;"
  },
  {
    "question": "Radioaktiv maddələr hansı qabiliyyətə malik deyildilər?",
    "options": [
      "Qoxuya, hiss olunmağa, buxarlanmağa, təsir etməyə",
      "Dada, görünməyə, iyə, qatılaşmağa, qana təsirə",
      "Qoxuya, dada, hiss olunmağa, süzülməyə, hüceyrələri zədələməyə",
      "Rəngə, iyə, gözlə görünməyə, mayeləşməyə, xəstəlik törətməyə",
      "Qoxuya, rəngə, dada, gözlə görünməyə"
    ],
    "answer": "Qoxuya, rəngə, dada, gözlə görünməyə"
  },
  {
    "question": "Zərbə dalğasının təsirindən dağıntı zonalarında izafi təzyiq neçə faizdir?",
    "options": [
      "15 %, 20b %, 30 %, 35 %",
      "15 %, 10 %, 25 %, 50 %",
      "15 %, 10 %, 20 %. 55 %",
      "15 %, 10 %, 15 %, 60 %",
      "15 % 10 %, 30 %, 45 %"
    ],
    "answer": "15 %, 10 %, 15 %, 60 %"
  },
  {
    "question": "Ərazinin radioaktiv zonasında \"A\" zəhərlənmə sahəsi hansı rənglə işarələnir?",
    "options": [
      "Sarı",
      "Yaşıl",
      "Qara",
      "Qonur",
      "Mavi"
    ],
    "answer": "Mavi"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə üzrə Azərbaycan Respublikasının ərazisi neçə zonaya bölünür?",
    "options": [
      "6",
      "10",
      "9",
      "7",
      "5"
    ],
    "answer": "10"
  },
  {
    "question": "Qarşılıqlı əlaqə prinsipi nədeməkdir ?",
    "options": [
      "Mülki müdafiənin təmin edilməsində iştirak edən şirkətlərlə və mülki müdafiə qüvvələrinin sıx və uzlaşdırılmış fəaliyyət göstərməsi;",
      "Mülki müdafiənin təmin edilməsində iştirak edən Azərbaycan Respublikasının dövlət orqanlarının və mülki müdafiə qüvvələrinin sıx və",
      "Mülki müdafiənin təmin edilməsində iştirak edən Azərbaycan Respublikasının əhalisi ilə və mülki müdafiə qüvvələrinin sıx və",
      "Mülki müdafiənin təmin edilməsində iştirak edən idarə və təşkilatlarla və mülki müdafiə qüvvələrinin sıx və uzlaşdırılmış fəaliyyət",
      "Mülki müdafiənin təmin edilməsində iştirak edən obyekt rəhbərləri və mülki müdafiə qüvvələrinin sıx və uzlaşdırılmış fəaliyyət"
    ],
    "answer": "Mülki müdafiənin təmin edilməsində iştirak edən Azərbaycan Respublikasının dövlət orqanlarının və mülki müdafiə qüvvələrinin sıx və"
  },
  {
    "question": "Azərbaycan Respublikası Vahid Dövlət Sisteminin təyinatı nədən ibarətdir?",
    "options": [
      "Texnikadan istifadə olunmaqla, zirzəmilərdən insanların xilas edilməsindən;",
      "Qalın divarlarla insanların mühafizəsinin təmin edilməsindən;",
      "Sığınacaqlardan, daldalanacaqlardan əhalinin xəbərdar edilməsindən;",
      "Yerin relyefindən istifadə edərək qəza nəticələrinin aradan qaldınlmasından.",
      "Müxtəlif xarakterli FH-da xəbərdarlıq və nəticələrinin aradan qaldırılmasından;"
    ],
    "answer": "Müxtəlif xarakterli FH-da xəbərdarlıq və nəticələrinin aradan qaldırılmasından;"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə Hallar Dövlət sistemində üçüncü fəaliyyət rejimi hansıdır?",
    "options": [
      "Fövqəladə halların nəticələrinin aradan qaldırılması;",
      "Fövqəladə hallar zamanı əhalinin köçürülməsi;",
      "Fövqəladə hallar haqda əhalinin xəbərdar edilməsi;",
      "Fövqəladə hallar zamanı qabaqlayıcı tədbirlərin görülməsi;",
      "Fövqəladə halların proqnozlaşdırılması və qiymətləndirilməsi."
    ],
    "answer": "Fövqəladə halların nəticələrinin aradan qaldırılması;"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafıənin Respublikamızda neçə əsas vəzifələri mövcuddur?",
    "options": [
      "3",
      "5",
      "4",
      "6",
      "7"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "question": "Dövlət sisteminin fəaliyyətinin ikinci mərhələsi hansıdır?",
    "options": [
      "FH-a hazır olmaq;",
      "FH-ı proqnozlaşdırmaq və qiymətləndirmək.",
      "FH haqda əhalini xəbərdar etmək;",
      "FH-da fəaliyyətə başlamaq;",
      "FH-ın başvermə səbəbini araşdırmaq;"
    ],
    "answer": "FH-da fəaliyyətə başlamaq;"
  },
  {
    "question": "Daimi hazırlıq prinsipi nə deməkdir?",
    "options": [
      "Mülki müdafiə sisteminin fövqəladə hadisələr zamanı dərhal və səmərəli fəaliyyətə başlamağa hazır vəziyyətdə olması;",
      "Ümumqoşun hissələrinin fövqəladə hadisələr zamanı dərhal və səmərəli fəaliyyətə başlamağa hazır vəziyyətdə olması;",
      "Daxili qoşunların fövqəladə hadisələr zamanı dərhal və səmərəli fəaliyyətə başlamağa hazır vəziyyətdə olması;",
      "Əhalinin fövqəladə hadisələr zamanı dərhal və səmərəli fəaliyyətə başlamağa hazır vəziyyətdə olması;",
      "Xilasedicilərin fövqəladə hadisələr zamanı dərhal və səmərəli fəaliyyətə başlamağa hazır vəziyyətdə olması;"
    ],
    "answer": "Mülki müdafiə sisteminin fövqəladə hadisələr zamanı dərhal və səmərəli fəaliyyətə başlamağa hazır vəziyyətdə olması;"
  },
  {
    "question": "Kütləvilik və məcburilik prinsipi nə deməkdir ?",
    "options": [
      "Mülki müdafiə tədbirlərinin bölgələrin əhalisini əhatə etməsi və məcburi xarakter daşıması;",
      "Mülki müdafiə tədbirlərinin obyektlərdə fəhlə və qulluqçuları əhatə etməsi və məcburi xarakter daşıması;",
      "Mülki müdafiə tədbirlərinin şəhərlərin əhalisini əhatə etməsi və məcburi xarakter daşıması;",
      "Mülki müdafiə tədbirlərinin Azərbaycan Respublikasının bütün əhalisini əhatə etməsi və məcburi xarakter daşıması;",
      "Mülki müdafiə tədbirlərinin şəhərlərin və bölgələrin əhalisini əhatə etmədən və məcburi xarakter daşıması;"
    ],
    "answer": "Mülki müdafiə tədbirlərinin Azərbaycan Respublikasının bütün əhalisini əhatə etməsi və məcburi xarakter daşıması;"
  },
  {
    "question": "Respublikamızın iqtisad obyektlərində mülki müdafiə hansı prinsip əsasında yaradılır?",
    "options": [
      "Region-ixtisas.",
      "Ərazi.",
      "Elmi-istehsalat.",
      "Sahə-axtarış.",
      "Ərazi-istehsalat."
    ],
    "answer": "Ərazi-istehsalat."
  },
  {
    "question": "Gündəlik fəaliyyət üzrə birinci rejimdə FHDS-nin fəaliyyətinə nə daxildir?",
    "options": [
      "Seysmik-hidrometeroloji şəraiti nəzərə almaq;",
      "Sanitar-epidemik şəraitə illik nəzarət.",
      "Fəaliyyətin təhlükəsizliyinə gündəlik nəzarət və onun təşkili;",
      "Radiasiya, kimya şəraitinə nəzarətə laqeyid münasibətin aradan qaldırılması;",
      "Sənaye və istehsalata ciddi texniki nəzarətin olması;"
    ],
    "answer": "Fəaliyyətin təhlükəsizliyinə gündəlik nəzarət və onun təşkili;"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə halların qarşısının alınması və belə hallarda fəaliyyət üzrə Azərbaycan Dövlət sistemi neçə rejimdə işləyir?",
    "options": [
      "1",
      "4",
      "2",
      "3",
      "5"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Teztikilən sığınacaqların tikilmə müddəti nə qədərdir?",
    "options": [
      "Şəhərlərdə 20 saat, kənddə 10 saat.",
      "Şəhərlərdə 24 saat, kənddə 48 saat;",
      "Şəhərlərdə 12 saat, kənddə 23 saat;",
      "Şəhərlərdə 48 saat, kənddə 24 saat;",
      "Şəhərlərdə 10 saat, kənddə 26 saat;"
    ],
    "answer": "Şəhərlərdə 24 saat, kənddə 48 saat;"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda toz əleyhinə süzgəclərin təyinatı nədir?",
    "options": [
      "Sığınacağa verilən havanı alovdan təmizləmək;",
      "Sığınacağa verilən havanı həşaratlardan təmizləmək;",
      "Sığınacağa verilən havanı radioaktiv tozdan təmizləməkdir;",
      "Sığınacağa verilən havanı kimyəvi zəhərli maddələrdən təmizləmək;",
      "Sığınacağa verilən havanı yoluxucu xəstəlikdən təmizləmək;"
    ],
    "answer": "Sığınacağa verilən havanı radioaktiv tozdan təmizləməkdir;"
  },
  {
    "question": "Sığnacaqda əsas təyinatlı otaqlar hansılardır?",
    "options": [
      "Tibb məntəqəsi, insanlar yerləşən otaqlar, komendant məntəqəsi;",
      "Adamlar yerləşən otaqlar, süzgəcli ventilyasiya otağı, sanitariya qovşağı və elektrostansiya.",
      "İnsanlar yerləşən otaqlar, idarəetmə və tibb məntəqəsi;",
      "Adamlar yerləşən otaq, tibb məntəqəsi, sanitariya qovşağı;",
      "İradəetmə məntəqəsi, ventilyasiya otağı, tibb məntəqəsi;"
    ],
    "answer": "İnsanlar yerləşən otaqlar, idarəetmə və tibb məntəqəsi;"
  },
  {
    "question": "Tez tikilən sığınacaqda adamların sayı neçə nəfərədək nəzərdə tutulur?",
    "options": [
      "150-dən 500;",
      "250-dən 400;",
      "50-dən 150;",
      "100-dən 350;",
      "100-dən 300;"
    ],
    "answer": "50-dən 150;"
  },
  {
    "question": "Sadə daldalanacaq (SD) nədir?",
    "options": [
      "MM qərərgahların yerləşdiyi qurğudur;",
      "Işçi və qulluqçuları mühafizə edən qurğudur.",
      "Texnikanı mühafizə edən qurğudur;",
      "Uçan binaların qırıntılarından mühafizə edən qurğudur;",
      "Müasir qırğın vasitələrindən insanları kütləvi şəkildə, qısa müddətdə mühafizə edən qurğudur;"
    ],
    "answer": "Müasir qırğın vasitələrindən insanları kütləvi şəkildə, qısa müddətdə mühafizə edən qurğudur;"
  },
  {
    "question": "Yerləşməsinə görə mühafizə qurğuları necə təsnif olunur?",
    "options": [
      "bina ilə birgə tikilən, ayrı tikilən;",
      "bina ilə birgə tikilən 5-ci mərtəbə;",
      "pambıq tarlası, yeraltı şaxtalar.",
      "ayri tikilən, hava nəqliyyatı;",
      "yeralti tikilən, ayri tikilən yol ayrici keçidlər;"
    ],
    "answer": "bina ilə birgə tikilən, ayrı tikilən;"
  },
  {
    "question": "Sığınacaq və RƏD-də giriş qapısı necə olmalıdır?",
    "options": [
      "Sadə;",
      "Ehtiyac yoxdur;",
      "Mürəkkəb.",
      "Hermetik-mühafizə;",
      "Qeyri-herimetik;"
    ],
    "answer": "Hermetik-mühafizə;"
  },
  {
    "question": "FH-da əhalinin mühafizə üsulları hansılardır?",
    "options": [
      "mm qüvvələri ilə məşqlərin keçirilməsi, hazırlıq edilməsi və FMV-dən istifadə olunması;",
      "mühafizə qürurlarında daldalanmaq, FMV-dən istifadə etmək və xəbərdar edilməsi;",
      "əhalinin köcürülniəsi, FMV-dən istifadə etmək və MM qüvvələrinin hazırlığa gətirilməsi;",
      "əhalinin təlimatlandırılması, sığınacaqla təminat, əhalinin çadır şəhərciyində yerləşdirilməsi.",
      "mühafizə qurğularında daldalanmaq, fərdi mühafizə vasitələrindən istifadə etmək və əhalinin köcürülməsi;"
    ],
    "answer": "mühafizə qurğularında daldalanmaq, fərdi mühafizə vasitələrindən istifadə etmək və əhalinin köcürülməsi;"
  },
  {
    "question": "Binanın birinci mərtəbəsinin hündürlüyü 1,85  metr olduğu halda onlardan nə kimi istifadə olunur?",
    "options": [
      "sığınacaq kimi;",
      "sanatoriya kimi;",
      "kafe kimi;",
      "idman təyinatlı;",
      "basketbal zalı kimi;"
    ],
    "answer": "sığınacaq kimi;"
  },
  {
    "question": "Üç mərtəbəli taxtlar olduqda sığınacaqda hər adama neçə kvadrat metr sahə ayrılır?",
    "options": [
      "0,6 kvadrat metr",
      "0,5 kvadrat metr",
      "0,3 kvadrat metr",
      "0,4 kvadrat metr",
      "0,8 kvadrat metr"
    ],
    "answer": "0,4 kvadrat metr"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda otaqların daxili havasının həcmi hər adam üçün necə kub metr nəzərdə tutulur?",
    "options": [
      "2 kub metr",
      "2,5 kub metr",
      "1 kub metr",
      "1,5 kub metr",
      "0,5 kub metr"
    ],
    "answer": "1,5 kub metr"
  },
  {
    "question": "İki mərtəbəli taxtlar olduqda sığınacaqda hər adama neçə kvadrat metr sahə ayrılır?",
    "options": [
      "1,5 kvadrat metr",
      "0,6 kvadrat metr",
      "0,5 kvadrat metr",
      "0,8 kvadrat metr",
      "1 kvadrat metr"
    ],
    "answer": "0,5 kvadrat metr"
  },
  {
    "question": "Hər adam üçün sığınacaqda nəzərdə tutulan icməli su gündə neçə litr olmalıdır?",
    "options": [
      "3,50",
      "1,50",
      "4;",
      "3;",
      "2;"
    ],
    "answer": "3;"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda süzücü ventilyasiya rejimində daldalanan hər adam üçün saatda neçə kub metr hava verilir?",
    "options": [
      "5 kub metr",
      "3 kub metr",
      "2 kub metr",
      "4 kub metr",
      "1 kub metr"
    ],
    "answer": "2 kub metr"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda idarəetmə məntəqəsi kimlər üçün nəzərdə tutulur?",
    "options": [
      "MM qərargah və uşaqlı analar üçün;",
      "Rəhbər heyəti və MM qərargahı üçün;",
      "Tibb məntəqəsi, Rəhbər heyəti üçün;",
      "Xilasedici dəstələr və Rəhbər heyətin üçün.",
      "Əhali və qərargah üçün;"
    ],
    "answer": "Rəhbər heyəti və MM qərargahı üçün;"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqlarda insanların hava ilə təmin edilməsi üçün ventilyasiya sistemi neçə rejimdə işləyir?",
    "options": [
      "3 və ya 4;",
      "1 və ya 2;",
      "5 və ya 6.",
      "4 və ya 5;",
      "2 və ya 3;"
    ],
    "answer": "2 və ya 3;"
  },
  {
    "question": "Sığınacaqda yerləşən otaqların ümumı sahəsi neçə kvadrat metrdən az olmamalıdır?",
    "options": [
      "60 kvadrat metr",
      "55 kvadrat metr",
      "70 kvadrat metr",
      "75 kvadrat metr",
      "65 kvadrat metr"
    ],
    "answer": "75 kvadrat metr"
  },
  {
    "question": "Radiasiya Əleyhinə Daldalanacağın köməkçi otaqları hansılardır?",
    "options": [
      "Ventilyasiya, süzgəclər otağı, ana və uşaq otağı.",
      "Ventilyasıya, çirkli üst paltarları otağı, idarəetmə məntəqəsi;",
      "Ventilyasiya otaqları, sanitariya qovşağı, tibb məntəqəsi;",
      "Sanitariya qovşağı, ventilyasiya və çirkli paltarlar saxlanan otaqlar;",
      "Adamlar yerləşən, ventilyasiya, süzgəclər otağı;"
    ],
    "answer": "Sanitariya qovşağı, ventilyasiya və çirkli paltarlar saxlanan otaqlar;"
  },
  {
    "question": "Sanitar drujinaları dəstəsi neçə sanitar drujinasından ibarətdir?",
    "options": [
      "5-6;",
      "4-5;",
      "3-4;",
      "2-4,",
      "3-6;"
    ],
    "answer": "4-5;"
  },
  {
    "question": "Tibb müəssisələrinin bazası əsasında hansı xidmət yaradılır?",
    "options": [
      "Yolları mühafizə xidməti.",
      "Asayişi mühafizə xidməti;",
      "Xilasedici dəstə;",
      "Tibb xidməti;",
      "Yanğından mühafizə xidməti;"
    ],
    "answer": "Tibb xidməti;"
  },
  {
    "question": "Qərargaha, adətən, ştatda olan hansı işçi rəhbərlik edir?",
    "options": [
      "Qrup rəisi;",
      "Dəstə rəisi;",
      "Qərargah rəisi;",
      "Xidmət rəisi;",
      "Komandirlər."
    ],
    "answer": "Qərargah rəisi;"
  },
  {
    "question": "Hazırlıq dərəcəsinə görə hərbiləşdirilməmiş qalan dəstələr gündəlik neçə saat hazırlıqda olurlar?",
    "options": [
      "22 saat.",
      "24 saat;",
      "12 saat;",
      "16 saat;",
      "18 saat;"
    ],
    "answer": "24 saat;"
  },
  {
    "question": "Yanğından mühafizə xidməti harada təşkil edilir?",
    "options": [
      "Bakı nəqliyyat agentliyinin bazasında;",
      "Rayon polis şöbələrində;",
      "Rayon (şəhər) mülki müdafiə qərargahlarında.",
      "Şəhərlərdə yolları mühafizə xidmətlərində;",
      "Yanğından mühafizə təşkilatlarının bazası əsasında;"
    ],
    "answer": "Yanğından mühafizə təşkilatlarının bazası əsasında;"
  },
  {
    "question": "Operativ kəşfiyyat şöbəsi neçə nəfərdən ibarətdir?",
    "options": [
      "rəis və 2-3 köməkçi;",
      "rəis və 4-6 köməkçi;",
      "rəis və 5-6 köməkçi;",
      "rəis və 4-5 köməkçi;",
      "rəis və  3-5 köməkçi;"
    ],
    "answer": "rəis və 2-3 köməkçi;"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə hərbiləşdirilməmiş dəstələri tabeliyinə görə neçə növü vardır?",
    "options": [
      "4",
      "6",
      "2",
      "8",
      "7"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Hərbiləşdirilməmiş MM qüvvələri təyinatına görə hansılardır?",
    "options": [
      "Obyekt dəstələri.",
      "Gündəlik hazırlıqlar;",
      "Yüksək hazırlıq dəstələri;",
      "Ərazi qüvvələri;",
      "Ümumi və xidməti dəstələr;"
    ],
    "answer": "Ümumi və xidməti dəstələr;"
  },
  {
    "question": "Bağlayıcıdan nə vaxt istifadə edilir?",
    "options": [
      "Üzlük hissəni süzücü- uducu qutuya bağlayarkən",
      "Dəbilqədən istifadə etdikdə",
      "Qulaqcıqlardan istifadə zamanı",
      "QP-5 əleyhqazını boruya bağlayarkən",
      "Eynəklədrən istifadə zamanı"
    ],
    "answer": "Üzlük hissəni süzücü- uducu qutuya bağlayarkən"
  },
  {
    "question": "Qismən köçürülmə zamanı kimlər köçürülür?",
    "options": [
      "sağlam, gənc oğlan və qızlar;",
      "istehsalat və ticarətlə məşğul olan insanlar;",
      "əmək qabiliyyəti olmayan, habelə istehsal və xidmət sahələrində işləməyən əhali köçürülür;",
      "ali məktəb tələbələrini, onların professor-müəllim heyətini.",
      "əmək qabiliyyəti olmayan lakin, istehsalatda çalışan insanlar;"
    ],
    "answer": "əmək qabiliyyəti olmayan, habelə istehsal və xidmət sahələrində işləməyən əhali köçürülür;"
  },
  {
    "question": "Köçürməyə kim rəhbərlik etməlidir?",
    "options": [
      "icra nümayəndəsi;",
      "bələdiyyə sədri;",
      "mm qərargahi rəisi;",
      "fövqəladə hallar komissiyasi.",
      "köçürmə komissiyasinin sədri;"
    ],
    "answer": "köçürmə komissiyasinin sədri;"
  },
  {
    "question": "Ümumi köçürmə zamanı kimlər köçürülür?",
    "options": [
      "səfərbərlik vəsiqəsi olan şəxslər;",
      "yaşlı və tənha insanlar;",
      "ağır xəstələr və onlara xidmət edən tibbi heyət;",
      "təqaüdçü yaşlı kişi və qadınlar.",
      "səfərbərlik vəsiqəsi olan şəxslərdən (onlar hərbi komissarlığa getməlidirlər), eləcə də köçürülməsi qeyri-mümkün sayılan xəstələrdən və"
    ],
    "answer": "səfərbərlik vəsiqəsi olan şəxslərdən (onlar hərbi komissarlığa getməlidirlər), eləcə də köçürülməsi qeyri-mümkün sayılan xəstələrdən və"
  },
  {
    "question": "QP-5 əleyhiqazının eynəklərinin tərləməsinə qarşı nə etmək lazımdır?",
    "options": [
      "Gözlüyü tez-tez silmək;",
      "Gözlüyə duru yağ vurmaq",
      "Gözlüyə qliserin sürtmək",
      "Gözlüyə sabun sürtmək;",
      "Tərləməyən plyonkadan istifadə etmək;"
    ],
    "answer": "Tərləməyən plyonkadan istifadə etmək;"
  },
  {
    "question": "Piyada kalonların hərəkəti zamanı ilk istirahət harada verilir?",
    "options": [
      "Aralıq köçürülmə məntəqəsində;",
      "Kalonna rəisi əmr edəndə;",
      "Adamlar tələb edəndə.",
      "Şəhərdən kənarda;",
      "Adamlar yorulanda;"
    ],
    "answer": "Aralıq köçürülmə məntəqəsində;"
  },
  {
    "question": "QP-5 əleyhiqazı udub saxlaya bilmədiyi hansı qazdır?",
    "options": [
      "Propan qazını;",
      "Etan qazını.",
      "Karbon qazını, etilen qazını;",
      "Dəm qazını;",
      "Etilen qazını;"
    ],
    "answer": "Dəm qazını;"
  },
  {
    "question": "Piyada kalonların orta hərəkət sürəti köçürmə zamanı nə qədər olmalıdır?",
    "options": [
      "2 km/saat",
      "3 km/saat",
      "5 km/saat",
      "6 km/saat",
      "4 km/saat"
    ],
    "answer": "4 km/saat"
  },
  {
    "question": "Zəhərlənmə təhlükəsi siqnalı verilərkən hansı ardıcıllıqla əleyqazlar geyinilirlər?",
    "options": [
      "nəfəs alıb-vermək, gözü açıb-yumaraq, əleyhqazı geyinmək.",
      "nəfəs almaq, gözləri açaraq, əleyhqazı çantadan çıxarıb geyinmək;",
      "gözləri açaraq, nəfəsi buraxmaq, əleyhqazı çantadan çıxartmadan geyinmək;",
      "nəfəs almaq, gözləri açaraq, əleyhqazı geyinmək, nəfəs almaq;",
      "gözləri yummaq, əlehqazı çantadan çıxarıb geyinmək, nəfəsi buraxmaq, gözləri açmaq;"
    ],
    "answer": "gözləri yummaq, əlehqazı çantadan çıxarıb geyinmək, nəfəsi buraxmaq, gözləri açmaq;"
  },
  {
    "question": "Havada oksigenin miqdarı neçə %-dən çox olduqda süzücü əleyhiqazların istifadə edilməsinə icazə verilir?",
    "options": [
      "9.00%",
      "5.00%",
      "10.00%",
      "18.00%",
      "7.00%"
    ],
    "answer": "18.00%"
  },
  {
    "question": "Yaranmış vəziyyətdən asılı olaraq əhalinin köçürülməsi hansı qaydada aparılır?",
    "options": [
      "fərdi köçürmə;",
      "ümumi və qismən;",
      "ailələrlə köçürmə;",
      "məhəllə-məhəllə köçürmə.",
      "tək-tək köçürmə;"
    ],
    "answer": "ümumi və qismən;"
  },
  {
    "question": "Təcridedici əleyhiqazlara hansı əleyhiqazlar aiddir?",
    "options": [
      "İP-4, İP-46,KİP-5,KİP-7,KİP-8",
      "QP-7M, DP-6M, DP-6",
      "QP-5, QP-7M, QP-5M",
      "QP-7V, QP-5M, R-2",
      "KİP-4, KİP-6, KİP-9"
    ],
    "answer": "İP-4, İP-46,KİP-5,KİP-7,KİP-8"
  },
  {
    "question": "Köçürülməyə məruz qalan yerli əhali, toplanma-köçürülmə məntəqəsinə gələrkən hansı vacib məhsulları özləri ilə götürməlidirlər?",
    "options": [
      "Radio, pul və televizor;",
      "bütün ev əşyalarını və nümunəvi sənədləri.",
      "yataq dəsti və körpə uşaqları;",
      "sənədləri, qiymətli əşyalar və pullar, fərdi mühafizə vasitələri, 2-3 günlük ərzaq və isti paltar;",
      "sənədə ehtiyac yoxdur ərzaq və kompyuter;"
    ],
    "answer": "sənədləri, qiymətli əşyalar və pullar, fərdi mühafizə vasitələri, 2-3 günlük ərzaq və isti paltar;"
  },
  {
    "question": "Mühafizə kamerası neçə yaşadək uşaqlar üçün  nəzərdə tutulub?",
    "options": [
      "1.5",
      "3",
      "5aylıq",
      "1",
      "2"
    ],
    "answer": "1.5"
  },
  {
    "question": "Zəhərləyici maddələr havada yüksək olarkən insanlar hansı təcrid edici əleyhiqazlardan istifadə etməlidirlər?",
    "options": [
      "İP-4, İP-46, KİP-5, KİP-7,KİP-8;",
      "İP-5, PDF-2, KZD-6;",
      "KİP-4, KİP-9, KİP-3;",
      "İP-5, QP-5, R-2;",
      "QP-7M, QP-7VM."
    ],
    "answer": "İP-4, İP-46, KİP-5, KİP-7,KİP-8;"
  },
  {
    "question": "Dərini mühafizə edən vasitələr hansılardır?",
    "options": [
      "Ümumqoşun mühafizə dəsti, yüngül mühafizə kostyumu, yardımcı vasitələr",
      "Dəbilqə, qulaqcıqlar, respiratorlar",
      "Ümumqoşun mühafizə dəsti, idman forması, kimya əleyhinə zərf",
      "Baş geyimləri, kimya əleyhinə vasitələr, əleyhqaz",
      "Gödəkcə, yüngül mühafizə kostyumu, mühafizə kamerası"
    ],
    "answer": "Ümumqoşun mühafizə dəsti, yüngül mühafizə kostyumu, yardımcı vasitələr"
  },
  {
    "question": "Köçürülən əhali harada yerləşdirilir?",
    "options": [
      "Yataq otaqlarında, avtobus dayanacaqlarında",
      "Evlərdə, ictimai binalarda, çadırlarda",
      "Helikopterlərdə, təyyarələrdə, arabalarda",
      "Kosmosda və yol keçidlərində",
      "İdman meydançalarında və avtobuslarda"
    ],
    "answer": "Evlərdə, ictimai binalarda, çadırlarda"
  },
  {
    "question": "Köcürmə zamanı hansı məntəqələr yaradılır?",
    "options": [
      "nəqliyyatda oturacaq yeri;",
      "qeydiyyat və qəbuletmə;",
      "tibb məntəqəsi və uşaqlı qadınlar otağı;",
      "piyada kalonların təşkili məntəqəsi;",
      "sağlamlıq mərkəzi və qocalar otağı."
    ],
    "answer": "qeydiyyat və qəbuletmə;"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə xidmət dəstələri hansılardır?",
    "options": [
      "Kəşfıyyat, tibbi yardım, yanğınsöndürmə, rabitə, dozimetrik və kimyəvi nəzarət və s;",
      "Yanğınsöndürmə, rabitə, yol patrul xidməti;",
      "Tibbi yardım, kəşfiyyat, daxili qoşunlar.",
      "Dozimetrik və kimyəvi nəzarət, yolları mühafizə xidməti;",
      "Kəşfiyyat, rabitə, post patrul xidməti;"
    ],
    "answer": "Kəşfıyyat, tibbi yardım, yanğınsöndürmə, rabitə, dozimetrik və kimyəvi nəzarət və s;"
  },
  {
    "question": "Tənəffüz üzvlərinin mühafizə vasitələri neçə növə bölünür?",
    "options": [
      "6",
      "2",
      "4",
      "5",
      "3"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Yanğın şəraitini qiymətləndirərkən nə təyin edilir?",
    "options": [
      "əraziyə düşən işıq impulsunun mıqdarı və mərkəzdən olan məsafə;",
      "bina və qurğuların yanğın üzrə qiymətləndirilməsi;",
      "zəlzələnin gücü, qipomərkəzdən olan məsafə;",
      "udulan dozanın miqdarı və təyin edilmiş doza;",
      "zəhərləyici və güclü təsirli zəhərləyici maddələri təyin edir."
    ],
    "answer": "əraziyə düşən işıq impulsunun mıqdarı və mərkəzdən olan məsafə;"
  },
  {
    "question": "Ehtimal olunan FH-da şəraitin proqnoz edilməsi və qiymətləndirilməsi zamanı hansı şəraitlər meydana çıxır?",
    "options": [
      "yanğın şəraiti, qlobal quraqlıq, şiddətli yağışlar",
      "mühəndis, qaz uçqunu, qasırğa küləklər",
      "kimyəvi şərait, su basma, daşğın zonaları",
      "radiasiya şəraiti, dağıntı və zəhərlənmə zonaları",
      "radiasiya, kimyəvi, mühəndis, yanğın və bioloji şəraitlər"
    ],
    "answer": "radiasiya, kimyəvi, mühəndis, yanğın və bioloji şəraitlər"
  },
  {
    "question": "Kimyəvi və yanğın şəraiti hansı üsulla qiymətləndirilir?",
    "options": [
      "Keyfiyyat məlumatları",
      "Proqramlaşdırma",
      "Model üsulu, təcrübə",
      "Riyazi üsul və müşahidə",
      "Proqnozlaşdırma və kəşfiyyat məlumatları"
    ],
    "answer": "Proqnozlaşdırma və kəşfiyyat məlumatları"
  },
  {
    "question": "Fərdi dozimetrlər nə üçündür?",
    "options": [
      "Ərazidə radiaktiv çirklənməni müəyyən etmək üçün;",
      "Rentgen şüalarının səviyyəsini aşkar etmək və ölçmək üçün;",
      "Rentgen və γ -şüalarının səviyyəsini ölçmək üçün;",
      "Radioaktiv tozlarla zəhərlənmiş ərazidə fəaliyyət göstərən şəxsi heyyətin bütün müddət ərzində udulan şüalanma dozalarını ölçmək",
      "Kimyəvi maddələrin növünü aşkar etmək üçündür."
    ],
    "answer": "Radioaktiv tozlarla zəhərlənmiş ərazidə fəaliyyət göstərən şəxsi heyyətin bütün müddət ərzində udulan şüalanma dozalarını ölçmək"
  },
  {
    "question": "Fərdi dozimetrlərə aid cihaz hansıdır?",
    "options": [
      "İMD – 2H,  İMD-1, İMD-21",
      "DP-22 V, DK-02, DP-24, İD-1, İD-11 və s.",
      "DP-12, İD-11, DP-5V, DRP-50.",
      "DP-64, İD-11, QKKC, DP-24.",
      "DP-100 M, DP-100 ADM"
    ],
    "answer": "DP-22 V, DK-02, DP-24, İD-1, İD-11 və s."
  },
  {
    "question": "DP-5 V cihazı nə ücündür?",
    "options": [
      "Ərazidə şüalanma dozalarının gücünü və müxtəlif əşyaların β -, γ- şüaları üzrə radioaktiv çirklənməsini ölçmək",
      "Kimyəvi maddələrin növünü aşkar etmək",
      "Şüalanma dozasına məruz qalmış insanlara şüa dərəcəsini təyin etmək",
      "α -şüalarının səviyyəsini müəyyən etmək",
      "Texnikanın səthində λ -şüalanma üzrə radioaktiv çirklənməni ölçmək ücündür"
    ],
    "answer": "Ərazidə şüalanma dozalarının gücünü və müxtəlif əşyaların β -, γ- şüaları üzrə radioaktiv çirklənməsini ölçmək"
  },
  {
    "question": "DP-22V cihazı nə üçündür?",
    "options": [
      "Bk və Ki şüalanmanın ekspozissiya dozalarını 2R-dən 50 R-dək ölçmək;",
      "α- rentgen şüalanmanın udulan ekspozissiya dozalanm 2R-dən 50 R-dək ölçmək üçün.",
      "γ- n- şüalanmamn ekspozissiya dozalarını 2R-dən, 50 Radadək ölçmək;",
      "γ –şüalanmanın udulan ekspozissiya dozalarını 2-50r-dək ölçmək;",
      "β - şüalanmanın ekspozissiya dozalarını 2R-dən 50 R-dək ölçmək;"
    ],
    "answer": "γ –şüalanmanın udulan ekspozissiya dozalarını 2-50r-dək ölçmək;"
  },
  {
    "question": "Radiometrlər nə üçündür?",
    "options": [
      "texniki hissəcikləri aşkar etmək və qiymətləndirmək",
      "yüksək səviyyəli γ-şüalanma dozalarının gücünü ölçmək üçündür.",
      "β və α hissəciklərlə radioaktiv zəhərlənməsini aşkar etmək və bu zəhərlənmənin dərəcəsini ölçmək",
      "kimyəvi zəhərlənməni aşkar etmək və qiymətləndirmək",
      "bakterioloji yoluxmanı aşkar etmək və qiymətləndirmək"
    ],
    "answer": "β və α hissəciklərlə radioaktiv zəhərlənməsini aşkar etmək və bu zəhərlənmənin dərəcəsini ölçmək"
  },
  {
    "question": "Qırmızı həlqə və qırmızı nöqtə ilə işarələnən borucuqlar hansı zəhərləyici maddələri aşkarlayıb ölçmək üçündür?",
    "options": [
      "iprit, lyuzit;",
      "fosgen, difosgen;",
      "zarin, zoman, V-qazları;",
      "bi-zet;",
      "Si-ES."
    ],
    "answer": "zarin, zoman, V-qazları;"
  },
  {
    "question": "Qoşun kimyəvi kəşfiyyat cihazının (QKKC) təyinatı nə üçündür?",
    "options": [
      "Havada karbon qazını ölçmək.",
      "Texnikada və səthlərdə radioaktiv maddələri ölçmək;",
      "Havada, ərazidə, texnikada səthlərdə zəhərləyici maddələri aşkar etmək;",
      "Havada, ərazidə radioaktiv maddələri aşkar etmək;",
      "Suda ərzaqda və torpaqda bioloji yoluxmanı aşkarlamaq;"
    ],
    "answer": "Havada, ərazidə, texnikada səthlərdə zəhərləyici maddələri aşkar etmək;"
  },
  {
    "question": "Nasosun nişanlanmış baş hissəsi nə üçündür?",
    "options": [
      "Qızdırıcını saxlamaq;",
      "Ampulalara nəzarət etmək;",
      "Patronları deşmək;",
      "İndikator borucuqlarını kəsmək və onlardan havanı keçirmək;",
      "İndikator borucuqlarını saxlamaq."
    ],
    "answer": "İndikator borucuqlarını kəsmək və onlardan havanı keçirmək;"
  },
  {
    "question": "DP-64 cihazı sülh dövründə istifadə edilə bilərmi?",
    "options": [
      "Yox",
      "Bəli",
      "Fərziyədir",
      "Ola bilsin",
      "Düşünmək lazımdır"
    ],
    "answer": "Yox"
  },
  {
    "question": "Şəxsi heyyətin əleyhiqazları çıxartması qərarını vermək üçün indikator borucuqları yerləşdirilmiş nasos neçə dəfə vurulmalıdır?",
    "options": [
      "50-60",
      "40-50",
      "20-30",
      "15-20",
      "30-40"
    ],
    "answer": "50-60"
  },
  {
    "question": "Daha dəqiq radiasiyanın gücünü ölçmək üçün DP-5v cihazının ölçmə diapazonu hansı yarımdiapazonlarda hesablanır?",
    "options": [
      "1- 2",
      "9",
      "7- 8",
      "7",
      "2- 6"
    ],
    "answer": "2- 6"
  },
  {
    "question": "Ərazinin və müxtəlif əşyaların γ-şüalanma nəticəsində məruz qaldığı radioaktiv zəhərlənməni ölçmək üçün hansı cihazdan istifadə",
    "options": [
      "Radiometrlə",
      "DKP+50A",
      "DP-5V",
      "DP-63",
      "Dozimetrlə"
    ],
    "answer": "DP-5V"
  },
  {
    "question": "Zarin, zoman, Vx qazlarının konsentrasiyası hansı cihazlarla müəyyən edilir?",
    "options": [
      "İMD-1",
      "İMD-11",
      "İMD-21",
      "Qoşun kimyəvi kəşfiyyat cihazı (QKKC)",
      "DP-64"
    ],
    "answer": "Qoşun kimyəvi kəşfiyyat cihazı (QKKC)"
  },
  {
    "question": "Radioaktiv maddələrin mövcudluğu olan ərazidə, dozimetrik cihazlar nəyə nəzarət edirlər?",
    "options": [
      "şualanma və radioaktiv zəhərlənmə dərəcəsinə;",
      "MM dəstələrinə nəzarətdən ibarətdir;",
      "zəhərlənmə ocaqlarına nəzarətdən ibarətdir;",
      "bakterialoji zəhərlənməyə nəzarətdən ibarətdir;",
      "kimyəvi kəşfiyyat cihazına nəzarətdən ibarətdir;"
    ],
    "answer": "şualanma və radioaktiv zəhərlənmə dərəcəsinə;"
  },
  {
    "question": "Beynəlxalq ölçü vahidləri sistemində aktivlik vahidi olaraq nə qəbul edilmişdir?",
    "options": [
      "Rad, parçalanma/dəq sm2",
      "C/kq",
      "Bekkerel",
      "Rentgen/saat",
      "Qrey, ber"
    ],
    "answer": "Bekkerel"
  },
  {
    "question": "Ərzaq mallarının, suyun və yemlərin tam dezaktivasiyasiya edilməsi qərarını qəbul etməzdən əvvəl, hansı dozimetrik cihazla radioaktiv",
    "options": [
      "Dozaimetrlə",
      "Rentgenmetrlə",
      "İd-1 cihazı ilə",
      "Radiometrlə",
      "DP-64 ilə"
    ],
    "answer": "Radiometrlə"
  },
  {
    "question": "Rentgen nədir?",
    "options": [
      "1sm3 -quru havada normal şəraitdə 2 milyard (2,08·109) cüt ion əmələ gətirən γ-şüaları və neytron selinə deyilir;",
      "l sm -quru havada normal şəraitdə 3 milyard (2,08·109) cüt ion əmələ gətirən γ-şüalarına və proton selinə deyilir;",
      "l sm2 -quru havada normal şəraitdə 1 milyard cüt ion əmələ gətirən γ - şüaların selinə deyilir.",
      "l sm3 -quru havada normal şəraitdə 2 milyard cüt ion əmələ gətirən pozitron selinə deyilir;",
      "l sm3 -quru havada normal şəraitdə 2 milyard cüt ion əmələ gətirən β -şüalar selinə deyilir;"
    ],
    "answer": "1sm3 -quru havada normal şəraitdə 2 milyard (2,08·109) cüt ion əmələ gətirən γ-şüaları və neytron selinə deyilir;"
  },
  {
    "question": "DP-5V cihazı vasitəsilə səthlərin radiasiyasiyada, zəhərlənmə dərəcəsi hansı vahidlərlə ölçülür?",
    "options": [
      "mr, zvert",
      "mr, qrey",
      "mr/saat, Radian",
      "Rad/Saat",
      "mr/san., R/saat"
    ],
    "answer": "mr/san., R/saat"
  },
  {
    "question": "Nüvə partlayışı zamanı zəhərlənməni proqnozlaşdırmaq üçün ilkin məlumat hansılardır?",
    "options": [
      "Partlayışın növü və gücü, havanın şaqulu hərəkəti",
      "Nüvə partlayışının vaxtı, növü və gücü, küləyin sürəti",
      "Observasiya və karantin sənədləri",
      "Kimyəvi zəhərlənmənin istiqaməti və sürəti",
      "Nüvə partlayışının koordinatları, küləyin istiqaməti"
    ],
    "answer": "Nüvə partlayışının vaxtı, növü və gücü, küləyin sürəti"
  },
  {
    "question": "İdarəetmənin mahiyyəti nədir?",
    "options": [
      "MM hərbiləşdirilmiş dəstələrinə rəhbərlik etmək;",
      "orduya rəhbərlik etmək.",
      "hüquq-mühafizə orqanlarına rəhbərlik etmək;",
      "MM rəhbər qərargahının özlərinə tabe olan qüvvələrlə daim rəhbərlik etməsindən,onların fəaliyyətini qarşıda duran vəzifələrin icrasına",
      "əhaliyə rəhbərlik etmək;"
    ],
    "answer": "MM rəhbər qərargahının özlərinə tabe olan qüvvələrlə daim rəhbərlik etməsindən,onların fəaliyyətini qarşıda duran vəzifələrin icrasına"
  },
  {
    "question": "Obyektdə işin dayanıqlığını yüksəltməyin ən vacib amilləri hansılardır?",
    "options": [
      "fəhlə və qulluqçuların mühafizəsi, onların mühafizə qurğuları ilə təmin edilməsi;",
      "MM qərargahının mühafizəsi, avadanlıqlarla təmin edilməsi;",
      "əhalinin mühafizəsi, bələdiyə idarələri ilə təmin edilməsi;",
      "MM dəstələrinin mühafizəsi, tibb avadanlıqları ilə təmin edilməsi;",
      "Obyektlərin mühafizəsi, xəbərdarlıq siqnalları ilə təmin edilməsi."
    ],
    "answer": "fəhlə və qulluqçuların mühafizəsi, onların mühafizə qurğuları ilə təmin edilməsi;"
  },
  {
    "question": "Obyektin dayanıqlığının artırılması zamanı əsas tədbirlər hansılardır?",
    "options": [
      "İş rejiminin tənzimlənməsi;",
      "Unikal avadanlıq ehtiyyatı;",
      "Planda nəzərdə tutulan məhsulun kəmiyyət və keyfiyyətcə buraxılması;",
      "Fəhlə və qulluqçuların hazırlanması.",
      "Xammal ehtiyyatının yaradılması;"
    ],
    "answer": "Planda nəzərdə tutulan məhsulun kəmiyyət və keyfiyyətcə buraxılması;"
  },
  {
    "question": "Respublikamızda iqtisadiyyatın dayanıqlığı nələri əhatə edir ?",
    "options": [
      "obyektlərin, sahələrin işinin, respublika təsərrüfatının fəaliyyətinin dayanıqlığı;",
      "sahələrin işinin, kənd-qəsəbə sakinlərinin təsərrüfatının fəaliyyətinin dayanıqlığı.",
      "qəsəbə icra nümayəndəliyinin fəaliyyətinin dayanıqlığı;",
      "sahələrin işinin, rayon inzibati ərazisinin fəaliyyətinin dayanıqlığı;",
      "bələdiyyə təsərrüfatının fəaliyyətinin dayanıqlığı;"
    ],
    "answer": "obyektlərin, sahələrin işinin, respublika təsərrüfatının fəaliyyətinin dayanıqlığı;"
  },
  {
    "question": "Təyinatına görə idarəetmə məntəqəsinin növləri hansılardır?",
    "options": [
      "əsas, ehtiyat, yardımçı - şəhərlərlərdə və şəhərkənar zonada yerləşən stansionar və səyyar növləri ola bilər",
      "əsas, zal, dəhliz;",
      "yardımçı, məktəblər, kinoteatr;",
      "köməkçi, əlavə, keçidlər, yol kənarı;",
      "zirzəmi,yeraltı anbar."
    ],
    "answer": "əsas, ehtiyat, yardımçı - şəhərlərlərdə və şəhərkənar zonada yerləşən stansionar və səyyar növləri ola bilər"
  },
  {
    "question": "Obyektin dayanaqlığının artırılması ehtiyatları hansılardır?",
    "options": [
      "Unikol aparatları və dəzgahlar",
      "Fərdi mühafizə vasitələri ehtiyatı",
      "Üzülməyən azuqə, sürtgü neft məhsulları, istehsalat xammalı",
      "İş rejiminin tənzimlənməsi",
      "Fəhlələrin qidalanması otaqları"
    ],
    "answer": "Üzülməyən azuqə, sürtgü neft məhsulları, istehsalat xammalı"
  },
  {
    "question": "Mövcud şəraitdə (reallıqda) obyektlərin iş sabitliyini yüksəltmək məqsədi ilə dağıntı ərazisi neçə zonaya ayrılır ?",
    "options": [
      "4",
      "6",
      "2",
      "3",
      "5"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Obyektin dayanıqlığının artırılması tədbirləri harada öz əksini tapmalıdır?",
    "options": [
      "Dayanıqlığın artırılması üzrə rəisin əmrində",
      "Dayanıqlığın artırılması üzrə MM-ə planında",
      "FHN-ni regional idarələrinin göstərişində",
      "Dayanıqlığın artırılması üzrə yuxarı təşkilatın göstərişində",
      "İqtisadi İnkişaf Nazirliyinin Qərarında"
    ],
    "answer": "Dayanıqlığın artırılması üzrə MM-ə planında"
  },
  {
    "question": "Obyektin dayanıqlığının artırılması üçün səfərbərlik ehtiyatı hansıdır?",
    "options": [
      "Fəhlələrin mühafizəsi üçün sığınacaqların hazırlığa gətirilməsi",
      "Üzülməyən azuqə, neft məhsulları xammal",
      "Fərdi mühafizə vasitələri ehtiyatı",
      "İş rejiminin tənzimlənməsi",
      "Unikol aparatları və dəzgahlar"
    ],
    "answer": "Üzülməyən azuqə, neft məhsulları xammal"
  },
  {
    "question": "MM-ə planında obyektlərdə hansı tədbirlərin həyata keçirilməsi nəzərdə tutulub?",
    "options": [
      "Yuxarı təşkilatın göstərişi",
      "Dayanıqlığın artırılması üzrə rəisin əmri",
      "İqtisadi İnkişaf Nazirliyinin Qərarı",
      "FHN-ni regional idarələrinin göstərişləri",
      "Dayanıqlığın artırılması üzrə tədbirlər"
    ],
    "answer": "Dayanıqlığın artırılması üzrə tədbirlər"
  },
  {
    "question": "Şəhərlərin strateji mövqeyindən asılı olaraq, mülki müdafiə neçə kateqoriyaya bölünür?",
    "options": [
      "5",
      "3",
      "2",
      "6",
      "4"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Əhaliyə mülki müdafiə tədbirlərinin öyrədilməsini təşkil etmək, əhalini fərdi və kollektiv mühafizə vasitələri ilə təmin etmək kimlərə",
    "options": [
      "İdarə və təşkilatlara;",
      "Obyekt rəhbərlərinə;",
      "Rayonun icra hakimiyyətinə",
      "Polis rəisinə;",
      "Dövlət hakimiyyət orqanlarına"
    ],
    "answer": "Dövlət hakimiyyət orqanlarına"
  },
  {
    "question": "Qəza- xilasetmə işləri, hansı məqsədlə aparılır ?",
    "options": [
      "insanları xilas etmək və zədələnmiş insanlara yardım göstərmək, qəzaların məhdudlaşdırılması, bərpa işləri üçün şərait yaratmaq;",
      "zərərçəkmişlərə ilk tibbi yardımı göstərmək, onların təhlükəsiz rayonlara köçürülməsini təşkil etmək;",
      "insanları xilas etmək, zədəlilərə yardım göstərmək və onların şəhərkənarı bölgəyə köçürülməsini təmin etmək.",
      "zədələnmiş insanlara yardım göstərmək, qəzaların qarşısını almaq, mühəndis qurğularında bərpa işlərinə başlamaq;",
      "insanların xilası və xilasetmə işləri üçün şərait yaratmaq;"
    ],
    "answer": "insanları xilas etmək və zədələnmiş insanlara yardım göstərmək, qəzaların məhdudlaşdırılması, bərpa işləri üçün şərait yaratmaq;"
  },
  {
    "question": "Təxirə salınmaz qəza- bərpa işləri hansı məqsədlə aparılır ?",
    "options": [
      "bakterioloji kəşfiyyatı aparılması üçün şərait yaratmaq və təmin etmək.",
      "kimya kəşfiyyatı aparılması üçün şərait yaratmaq və təmin etmək;",
      "mühəhdis kəşfiyyatı aparılması üçün şərait yaratmaq və təmin etmək;",
      "radiasiya kəşfiyyatı aparılması üçün şərait yaratmaq və təmin etmək;",
      "xilasetmə işlərin təşkili və icrası üçün şərait yaratmaq, təhlükəsizliyi təmin etmək tədbirlərinin tətbiqi;"
    ],
    "answer": "xilasetmə işlərin təşkili və icrası üçün şərait yaratmaq, təhlükəsizliyi təmin etmək tədbirlərinin tətbiqi;"
  },
  {
    "question": "Apteçkanın ağ rəngli panelində neçə həbb yerləşir?",
    "options": [
      "5",
      "12",
      "10",
      "7",
      "15"
    ],
    "answer": "15"
  },
  {
    "question": "Dezinfeksiya nəyə deyilir ?",
    "options": [
      "radioaktiv maddələrin dezinfeksiya olunması və məhv edilməsi;",
      "kimyəvi zəhərlənmələrin  məhv edilməsi;",
      "gəmricilər tərəfindən yayılmış müxtəlif yolxucu xəstəliklərin qapadılması",
      "zəhərləyici və bakterial zəhərlənmə ocaqlarının deqazasiyası və məhv edilməsi.",
      "müxtəlif yolxucu xəstəlikləri yayan bakteriyaların, virusların və həşarətlərin məhv edilməsi;"
    ],
    "answer": "müxtəlif yolxucu xəstəlikləri yayan bakteriyaların, virusların və həşarətlərin məhv edilməsi;"
  },
  {
    "question": "Dezaktivasiya nədir ?",
    "options": [
      "zəhərlənmə yerlərində texnikadan istifadə edilməsi və zəhərsizləşdirilməsi.",
      "zəhərlənmənin sürətlə baş verməsi və zəhərlənmənin ağır olması;",
      "zəhərlənmiş ərazidə obyektlərdən, paltarlardan, su, ərzaq mallarından, texnikadan radiaktiv maddələrin (RM) təmizlənməsi;",
      "zəhərlənmiş yerlərdə iş aparan MM dəstələrinin paltarlarının zəhərsizləşdirilməsi;",
      "zəhərlənmiş əşyaların zəhərlərdən təmizlənməsi və parçalanmasıdır;"
    ],
    "answer": "zəhərlənmiş ərazidə obyektlərdən, paltarlardan, su, ərzaq mallarından, texnikadan radiaktiv maddələrin (RM) təmizlənməsi;"
  },
  {
    "question": "Deqazasiya hansı üsullarla aparılır ?",
    "options": [
      "mexaniki, fiziki və kimyəvi;",
      "fiziki, kimyəvi və bakterioloji;",
      "yandırmaqla;",
      "mexaniki, fiziki və radioaktiv;",
      "mexaniki, fiziki və adi üsulla;"
    ],
    "answer": "mexaniki, fiziki və kimyəvi;"
  },
  {
    "question": "Dezinseksiya nədir ?",
    "options": [
      "bu, yolxucu xəstəlik mənbəyi olan həşaratların qovulması;",
      "buğumayaqlı həşəratın və gənələrin bu yoluxucu xəstəlik yayıcılarının məhv edilməsi",
      "bu, yolxucu xəstəlik törödicilərinin qapadılması;",
      "bu, yolxucu xəstəlik törədicilərinin radioaktiv zərrəciklərlə məhv edilməsi;",
      "bu, yolxucu xəstəliki yayan gəmiricilərin bioloji üsulla məhv edilməsi;"
    ],
    "answer": "buğumayaqlı həşəratın və gənələrin bu yoluxucu xəstəlik yayıcılarının məhv edilməsi"
  },
  {
    "question": "Deratizasiya nədir ?",
    "options": [
      "radioaktiv maddələrdən insanların zəhərlənməməsi üçün ərazidən təmizlənməsi;",
      "insan və heyvanların bakterioloji vasitələrdən mühafizəsi üçün aparılan üsuldur.",
      "ZM- lə insanların və heyvanların zəhərlənməsinin qarşısını almaq üçün zərərsizləşdirmə üsulları;",
      "yolxucu xəstəlikləri yayan gəmiricilərin məhv edilməsi;",
      "yolxucu xəstəlikləri yayan həşaratların məhv edilməsi;"
    ],
    "answer": "yolxucu xəstəlikləri yayan gəmiricilərin məhv edilməsi;"
  },
  {
    "question": "Son dezinfeksiya tədbiri nəyi nəzərdə tutur?",
    "options": [
      "Xəstə ölməmişdən əvvəl otaqda yoluxmanın qarşısının alınmasını",
      "Xəstənin özünü dezinfeksiya edilməsini",
      "Xəstə öz otağına köçürüldükdə yoluxmanın qarşısının alınmasını",
      "Xəstə ilə təmasda olanların dezinfeksiya edilməsini",
      "Xəstə təcrid ediləndən sonra əvvəlki yerdə yoluxmanın qarşısının alınmasını"
    ],
    "answer": "Xəstə təcrid ediləndən sonra əvvəlki yerdə yoluxmanın qarşısının alınmasını"
  },
  {
    "question": "Tibbi fərdi mühafizə vasitələri neçə növ vasitələrdən ibarətdir?",
    "options": [
      "8",
      "7",
      "4",
      "3",
      "5"
    ],
    "answer": "7"
  },
  {
    "question": "İnsanların tam sanitariya təmizlənməsi hansı məqsəd üçün icra edilir?",
    "options": [
      "Zəhərlənmiş adamın dəri örtüyünün açıq yerlərini təmiz su ilə yuyulmasına;",
      "Zəhərlənmiş adamın havaya çıxarılmasına;",
      "Zəhərlənmiş adamın sakitliyinin təmin edilməsinə;",
      "Insanların bütün bədəninin radioaktiv, zəhərləyici və bakterial maddələrdən təmizlənməsinə;",
      "Nəbzin pozulması tənəffüsün çətinləşməsinə."
    ],
    "answer": "Insanların bütün bədəninin radioaktiv, zəhərləyici və bakterial maddələrdən təmizlənməsinə;"
  },
  {
    "question": "İnsanlar xlorla zəhərləndikdə hansı ardıcıllıqla ilk tibbi yardım göstərilir?",
    "options": [
      "Zəhərlənmiş adamı yerindən tərpətmədən, onun üst paltarını dəyişməli, bədənini isti su ilə yumalı;",
      "Zəhərlənmiş adamı təmiz havaya çıxarmalı, onun tam sakitliyini təmin etməli, bədənini isitməli, oksigen inqalyasiyası etməli,",
      "Bədənini soyutmalı, oksigen inqalyasiyası etməli, hospitallaşdırmaq lazım deyil;",
      "Onun tam sakitliyini təmin etməli, bədənini sərin su ilə yumalı, oksigen inqalyasiyası etmədən, hospitallaşdırmalı;",
      "Bədənini yağla yağlamaq, soyuqdəyməni çıxarmaq, hospitallaşdırmalı;"
    ],
    "answer": "Zəhərlənmiş adamı təmiz havaya çıxarmalı, onun tam sakitliyini təmin etməli, bədənini isitməli, oksigen inqalyasiyası etməli,"
  },
  {
    "question": "Antidotlar nə üçündür?",
    "options": [
      "Radioaktiv maddələrin təsirini zəiflədən həblərdir",
      "Orqanizmə təsir edən ZM-in qarşısını alır",
      "Dəri səthinə düşən ZM-ri zərərsizləşdirir",
      "Zəhərli maddələrin təsirinin qarşısını alan və ya zəiflədən həblərdir",
      "Dəridə yanıqlara müsbət təsir edən məhluldur"
    ],
    "answer": "Zəhərli maddələrin təsirinin qarşısını alan və ya zəiflədən həblərdir"
  },
  {
    "question": "Ammonyakla zəhərlənmə zamanı insanlara ilk tibbi yardım necə göstərilir?",
    "options": [
      "Gözlərdən yaş axması, çoxlu bəlğəm ifrazı.",
      "Quru öskürək, qusma;",
      "Zəhərlənmişi təmiz havaya çıxarmalı, onun tam sakitliyini təmin etməli, gözlərini və dəri örtüyünü təmiz su ilə yumalı;",
      "Döş qəfəsində kəskin ağrı;",
      "Baş gicələnməsi, təngənəfəslik;"
    ],
    "answer": "Zəhərlənmişi təmiz havaya çıxarmalı, onun tam sakitliyini təmin etməli, gözlərini və dəri örtüyünü təmiz su ilə yumalı;"
  },
  {
    "question": "Maye halında olan bitki yağları necə dezaktivasiya edilməlidir?",
    "options": [
      "Süzülməklə-çökdürülməklə",
      "Qaynatmaqla",
      "Durultmaqla",
      "Buxarlandırmaqla",
      "Soyutmaqla"
    ],
    "answer": "Süzülməklə-çökdürülməklə"
  },
  {
    "question": "Hərbi xarakterli münaqişənin yaranmasında əsas səbəb nədir?",
    "options": [
      "Siyasətdə ikili münasibətlərin təsiri ilə ədalətsiz olmaq.",
      "Yeni silah növünün sınaqdan çıxarılması;",
      "Güclünün gücsüzə təcavüzü;",
      "Daxili böhran, siyasi hegemonluq və ona imkanın olması;",
      "Ərazi hərisliyi, qəsbkarlıq, aclıq;"
    ],
    "answer": "Daxili böhran, siyasi hegemonluq və ona imkanın olması;"
  },
  {
    "question": "Münaqişəsiz fövqəladə hadisələri hansılardır?",
    "options": [
      "Texnogen hadisə, qəzalar, ildırım, leysan yağışlar",
      "Ekoloji xarakterli hadisələr, sosial və hərbi xarakterli FH",
      "Təbii, texnogen, ekolojı",
      "Müharibələr, qar, torpaq uçqunları",
      "Məişət xarakterli hadisələr, nüvə silahından istifadə"
    ],
    "answer": "Təbii, texnogen, ekolojı"
  },
  {
    "question": "Uçqun zəlzələləri nədən əmələ gəlir?",
    "options": [
      "Yeraltı karst boşluqlarından",
      "Termal sular yatağında",
      "Yeraltı mədən boşluqlarından",
      "Uçub tökülən mədənlərdə",
      "Boğucu qazlar oyuğunda"
    ],
    "answer": "Yeraltı karst boşluqlarından"
  },
  {
    "question": "Sənaye qəzaları nədir?",
    "options": [
      "Obyektin işinin qəflətən dayanması nəticəsində binaların, qurğulann və başqa avadanlıqların sıradan çıxması, dağılması və insanların",
      "Obyektin işinin tədricən dayanması və insanlann zədələnməməsisi ilə nəticələnən",
      "Obyektin işinin qəflətən dayanmaması və insanlann zədələnməməsi ilə nəticələnən qəzalar.",
      "Obyektin işinin yavaş-yavaş dayanması nəticəsində binaların, qurğuların  zədələnməməsi baş versin.",
      "Zəlzələ baş verməsi  və insanlann məhv olması ilə nəticələnsin."
    ],
    "answer": "Obyektin işinin qəflətən dayanması nəticəsində binaların, qurğulann və başqa avadanlıqların sıradan çıxması, dağılması və insanların"
  },
  {
    "question": "Vulkanik zəlzələlər nədən əmələ gəlir?",
    "options": [
      "Vulkan püskürməsindən",
      "Yealtı parçalanmalardan",
      "Məişət qazlardan istifadədən",
      "Yeraltı nüvə partlayışından",
      "Yeraltı çatlardan"
    ],
    "answer": "Vulkan püskürməsindən"
  },
  {
    "question": "Subasma əsasən nə ilə nəticələnir?",
    "options": [
      "Kənd təsərrufatının fəaliyyətinin pozulması və məhsulun məhvi ilə.",
      "Dağıdıcı dalğanın nəticəsində istehsalat obyektlərində baş vermiş partlayışlar.",
      "Yerli yanğınların əmələ gəlməsi, iqlimin dəyişməsi.",
      "Məhsulun, xalq təsərrufatı obyektlərinin məhvi, şəhərlərdə sənaye obyektlərində partlayışlar.",
      "Fauna və floranın məhvi, kosmosda dəyişikliklə."
    ],
    "answer": "Kənd təsərrufatının fəaliyyətinin pozulması və məhsulun məhvi ilə."
  },
  {
    "question": "Baş vermə sahələrinə görə FH-lar necə təsnif olunur?",
    "options": [
      "Gəmidə, dənizdə, havada, evdə, kosmosda;",
      "Təbii, texnogen, ekoloji,sosial, hərbi xarakterli FH;",
      "Metroda, avtomobillərdə, təyyarədə, gəmilərdə;",
      "Şəhərdə, qəsəbədə, kənddə, rayonda, idarədə;",
      "Meşədə, dağda, tarlada, kənddə."
    ],
    "answer": "Təbii, texnogen, ekoloji,sosial, hərbi xarakterli FH;"
  },
  {
    "question": "Zədələnmə ocaqları hansı formada olur?",
    "options": [
      "Dairəvi, dördbucaqlı, prizma;",
      "Dairəvi, zolaq, qeyri-müəyyən;",
      "Romb, trapesaya, qeyri-müəyyən formalı;",
      "Zolaq, üçbucaq formalı, kvadrat;",
      "Dairəvi, dörd bucaq, silindr formalı."
    ],
    "answer": "Dairəvi, zolaq, qeyri-müəyyən;"
  },
  {
    "question": "Hərbi mənşəli FH-lar hansılardır?",
    "options": [
      "Zəlzələ, Nüvə və kimyəvi silahların tətbiqi ilə əlaqədar FH-lar",
      "Bakterioloji, bioloji və kimyəvi silahların tətbiqi, vulkan püskürməsi, FH-lar",
      "Zarın, Zoman, iprit tipli kimyəvi silahın, müxtəlif yandırıcı maddələrin, sənaye qəzalarının nəticəsilə FH-lar",
      "Nüvə, kimyəvi, bakteoroloji və adi qırğın silahların tətbiqi ilə əlaqədar FH",
      "Zərbə dalğası, işıq şüalanması, kütləvi yanğınlar, həmçinin qlobal quraqlığın təsiri ilə əlaqədar FH-lar"
    ],
    "answer": "Nüvə, kimyəvi, bakteoroloji və adi qırğın silahların tətbiqi ilə əlaqədar FH"
  },
  {
    "question": "12,5 bal gücündə küləyin təsirindən ən çox hansı binalar dağılır?",
    "options": [
      "Dənizdə dalğaların hündürlüyü 15,5 metrə çatır",
      "Dəmir-beton binalar",
      "Dəniz sahilləri və bəndlər, təmir zavodları",
      "Daş binalar və yeraltı qurğular",
      "Saman-palçıq tikililər və daş binalar"
    ],
    "answer": "Saman-palçıq tikililər və daş binalar"
  },
  {
    "question": "Zədələnmə ocaqlarında dağıntılar xarakterinə görə neçə qrupa bölünür?",
    "options": [
      "5",
      "2",
      "3",
      "6",
      "4"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "question": "Kimyəvi zədələnmə ocağında zarin, zoman, Vx (fosforiltioxolinlər)- qazları necə təsir göstərir?",
    "options": [
      "Ərazidə canlılar arasında bakterioloji xəstəliklər yayılır",
      "Ərazidə canlılar arasında tif xəstəliyi yayılır",
      "Ərazidə canlılar arasında xolera xəstəliyi yayılır",
      "Ərazidə canlılar arasında dəri-zöhrəvi yaralar əmələ gətirir",
      "Ərazidə canlıların sinir sistemini iflic edir"
    ],
    "answer": "Ərazidə canlıların sinir sistemini iflic edir"
  },
  {
    "question": "Davamlığına görə zəhərləyici maddələr neçə növ olur?",
    "options": [
      "6",
      "3",
      "2",
      "5",
      "4"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Kimyəvi zədələnmə ocağı nəyə deyilir?",
    "options": [
      "Kimyəvi silahın tətbiqi və ya güclü təsirli zəhərli maddələrinin yayılması nəticəsində külli miqdarda insan, heyvan və bitki tələfatı baş",
      "Adi  silahların tətbiqi zamanı qurğular dağılsın, insan bitki və heyvan tələfatı olsun ərazi radioktiv çirklənməyə məruz qalması;",
      "Yandırıcı silah tətbiq olsun və bioloji təsir baş versin, insan təlafatı olsun;",
      "Nüvə silahının tətbiqi zamanı güclü dağıntılar və maddi sərvətlər məhv olsun insan, bitki və heyvan tələfatı olsun.",
      "Bioloji silahın tətbiqi zamanı dağıntılar, partlayışlar baş versin, qurğular dağılsın həmcinin insan, bitki və heyvan tələfatı olsun;"
    ],
    "answer": "Kimyəvi silahın tətbiqi və ya güclü təsirli zəhərli maddələrinin yayılması nəticəsində külli miqdarda insan, heyvan və bitki tələfatı baş"
  },
  {
    "question": "Bakterioloji silahın ən qorxulu cəhəti nədir?",
    "options": [
      "Təsir ərazisinin gec aşkar edilməsi",
      "Tez və effektli aşkar edilməsi",
      "Terroristin əlinə düşməsilə tədbiqi",
      "Təsirə məruz qalmanın gizli inkişaf dövrü",
      "Müalicənin qeyri müəyyən effektliyi"
    ],
    "answer": "Terroristin əlinə düşməsilə tədbiqi"
  },
  {
    "question": "Observasiya nədir?",
    "options": [
      "Kimyəvi və bioloji zəhərlənmə zonalarında həyata keçirilən tədbirlər sistemidir;",
      "Kimyəvi zədələnmə ocağında aparılan kəşfiyyat növüdür;",
      "Epidemiya ocağında yolxucu xəstəliklərin yayılmasının qarşısını   almaq məqsədilə həyata keçirilən təcridetmə-məhdudlaşdırma və",
      "Radioaktiv zədələnmə ocağında aparılan nəzarət növüdür;",
      "Yoluxan xəstəliklərin və kimyəvi zəhərlənmələrin yayılmasının qarşısını almaq məqsədilə müalicə prafilaktiki tədbirlər sistemidir."
    ],
    "answer": "Epidemiya ocağında yolxucu xəstəliklərin yayılmasının qarşısını   almaq məqsədilə həyata keçirilən təcridetmə-məhdudlaşdırma və"
  },
  {
    "question": "Bioloji silah kimi hansı vasitələr istifadə oluna bilər?",
    "options": [
      "Mikroblar, rikketsilər və zoman",
      "Göbələklər və Bi-zat qazları",
      "Bakterioloji və kimyəvi vasitələr",
      "Viruslar və sianid turşusu",
      "Bakteriya, viruslar, göbələklər, rikketsiyalar"
    ],
    "answer": "Bakteriya, viruslar, göbələklər, rikketsiyalar"
  },
  {
    "question": "İnsanların yoluxması üçün bakterioloji daşıyıcı vasitələri hansılardır?",
    "options": [
      "Sualtı qayıq, sputnik gəmisi, kosmik aparat;",
      "Həşaratlar, gənələr, gəmiricilər;",
      "Kalaşnikov avtomatı, həcmli bombalar;",
      "Vakuum bombası, neytron və proton silahları.",
      "Əl qumbarası, Makarov tapancası;"
    ],
    "answer": "Həşaratlar, gənələr, gəmiricilər;"
  },
  {
    "question": "Güclü cirklənmə zonasında zamandan asılı olaraq radiasiya səviyyəsi nə qədər edir?",
    "options": [
      "D∞=200-1100 r, Ps=40-220 r/s, Ps=3 r/saat",
      "D∞=290-950 r, Ps=30-210 r/s, Ps=4 r/saat",
      "D∞=240-800 r, Ps=60-180 r/s, Ps=1 r/saat",
      "D∞=300-1000 r, Ps=50-200 r/s, Ps=2 r/saat",
      "D∞=400-1200 r, Ps=80-240 r/s, Ps=5 r/saat"
    ],
    "answer": "D∞=400-1200 r, Ps=80-240 r/s, Ps=5 r/saat"
  },
  {
    "question": "100-200 rentgen doza hansı dərəcəli şüa xəstəliyi törədə bilir?",
    "options": [
      "Ağır dərəcəli",
      "Yüngül dərəcəli",
      "Orta dərəcəli",
      "Çox ağır dərəcəli",
      "Təsiri nəzərə alınmır"
    ],
    "answer": "Yüngül dərəcəli"
  },
  {
    "question": "Damcı halında zəhərləyici maddə torpağın hansı dərinliyinə nüfuz edə bilir?",
    "options": [
      "9-10 sm",
      "1-3 sm",
      "2-4 sm",
      "6-7 sm",
      "2-5 sm"
    ],
    "answer": "2-5 sm"
  },
  {
    "question": "Xloru neytrallaşdırmaq üçün nədən istifadə olunur?",
    "options": [
      "1/120 nisbətində benzindən",
      "1/120 nisbətində sudan",
      "1/90 nisbətində ağ neftdən",
      "1/140 nisbəyində amonyakdan",
      "1/130 nisbətində spirtdən"
    ],
    "answer": "1/120 nisbətində sudan"
  },
  {
    "question": "Materialın növündən və xarakterindən asılı olaraq γ – və neytronların azalması necə adlanır?",
    "options": [
      "Qismən azaltma qatı",
      "Tam azaltma qatı",
      "Yarım azaltma qatı",
      "Yüngül azaltma qatı",
      "Orta azalmama qatı"
    ],
    "answer": "Yarım azaltma qatı"
  },
  {
    "question": "İşiq şüalanmasının gözlərə  necə təsir göstərir?",
    "options": [
      "göz qapağının, göz dibinin yanması ilə görmə qabiliyyətinin artması;",
      "müvəqqəti korluq (gündüz 5dəq, axşam 30dəq) göz dibinin yanması, göz qapağının və ağının yanması;",
      "Göz dibinin yanması, göz qapağının yanması ilə bəbəyin məhv olması;",
      "müvəqqəti korluq (gündüz 5dəq, axşam 30dəq) göz qapağının yanması və göz ağının əriməsi.",
      "müvəqqəti korluq (gündüz 5dəq, axşam 30dəq) göz dibinin yanması ilə tam korluq;"
    ],
    "answer": "müvəqqəti korluq (gündüz 5dəq, axşam 30dəq) göz dibinin yanması, göz qapağının və ağının yanması;"
  },
  {
    "question": "Neytron döyüş sursatının partlayışı zamanı sursatın gücündən (500-dən 2 min tonadək) asılı olaraq, izafi təzyiq 300-500 m məsafədə 0,3",
    "options": [
      "yüngül",
      "güclü",
      "ağır",
      "çox ağır",
      "orta"
    ],
    "answer": "güclü"
  },
  {
    "question": "İşiq şüalanmasının təsirini qatı duman, yağış və qar neçə dəfə zəiflədir?",
    "options": [
      "55-70",
      "10-20",
      "40-50",
      "20-40",
      "15-50"
    ],
    "answer": "10-20"
  },
  {
    "question": "İşıq şüalanmasının təsiri nəticəsində insanlarin dəri nahiyəsində neçə dərəcəli yanıqlar əmələ gəlir?",
    "options": [
      "2;",
      "5",
      "4",
      "6",
      "3"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Nüvə zədələnmə ocağının qarışıq olmasının hansı amilləri mövcuddur?",
    "options": [
      "Qəzalar, subasmalar, sürüşmələr",
      "GTZM yayılması",
      "Partlayış, kimyəvi zəhərlənmə",
      "Zəlzələ, sunami, yeraltı suların artması",
      "Dağıntılar, yanğınlar və radioaktiv zəhərlənmə ocaqları hamısı eyni zamanda əmələ gələ bilər"
    ],
    "answer": "Dağıntılar, yanğınlar və radioaktiv zəhərlənmə ocaqları hamısı eyni zamanda əmələ gələ bilər"
  },
  {
    "question": "Radioaktiv zəhərlənmə zonaların yaranmasında küləyin sürəti nəyə təsir edir?",
    "options": [
      "Zonanın ölçülərinə və zəhərlənmə səviyyəsinə;",
      "Zonanın kimyəvi zəhərlənmə formasına,",
      "Zonanın bioloji yoluxma səviyyəsinə;",
      "Zonaya təsiri yoxdur;",
      "Zonadan kənar hissəsinə və eninə;"
    ],
    "answer": "Zonanın ölçülərinə və zəhərlənmə səviyyəsinə;"
  },
  {
    "question": "Elektromaqnit impulsundan mühafizə nəyə əsaslanır?",
    "options": [
      "İdarəetmə sisteminin qoruyucu tərtibatına",
      "Avtomatik sistemlərin yerlə əlaqəsinə",
      "Mobil sistemlərin avtonot quruluşuna",
      "Qoruyucu avtomat tərtibata",
      "Radioaparatların mühafizə sisteminə"
    ],
    "answer": "Avtomatik sistemlərin yerlə əlaqəsinə"
  },
  {
    "question": "Radiaktiv zəhərlənmənin mənbəyi nədir?",
    "options": [
      "Radioaktivləşmiş torpaq",
      "Neytron – proton seli",
      "Kimyəvi maddələr",
      "Proton şüaları",
      "Nüvə parçalanması məhsulu və bölünməyən yanacaq materialları"
    ],
    "answer": "Nüvə parçalanması məhsulu və bölünməyən yanacaq materialları"
  },
  {
    "question": "Ərazinin radioaktiv zəhərlənməsi hansı səviyyədən başlayır?",
    "options": [
      "2 R/S",
      "1,5 R/S",
      "0,1 R/S",
      "2,5 R/S",
      "0,5 R/S"
    ],
    "answer": "0,5 R/S"
  },
  {
    "question": "İkinci dərəcəli yanıq zamanı dəridə nə baş verir?",
    "options": [
      "Dəridə qaralma baş verir",
      "Dəridə suluqlar əmələ gəlir",
      "Dəridə yanıq əmələ gəlir",
      "Dəridə göynəmə baş berir",
      "Dəridə qızartı baş verir"
    ],
    "answer": "Dəridə suluqlar əmələ gəlir"
  },
  {
    "question": "İnsanların dəri nahiyyəsinə 2-4 kal/sm² işıq impulsu təsir etdikdə neçənci dərəcəli yanıq baş verər?",
    "options": [
      "İnsanlarda üçüncü dərəcəli yanıq",
      "İnsanlarda ikinci dərəcəli yanıq",
      "İnsanlara  təsiri dəhşətli dərəcədədir",
      "Birinci dərəcəli yanıq",
      "İnsanlara təsir etmir"
    ],
    "answer": "Birinci dərəcəli yanıq"
  },
  {
    "question": "Nüvə silahının zədələyici amilləri hansılardır?",
    "options": [
      "Zərbədalğası, işıqlandırıcı, elektrik sahəsi, kimyəvi zəhərlənmə;",
      "Nüfuz edici radiasiya, zəlzələ, torpaq sürüşməsi.",
      "Zərbə dalğası, işıq şüalanması, nüfuzedıcı radıasiya, yerin radiaktiv zəhərlənməsi, elektromaqnit impulsu;",
      "Epizootiya, enzootiya, epidemiya;",
      "İşıq şüalanması, kimyəvi zəhərlənmə, bioloji zəhərlənmə;"
    ],
    "answer": "Zərbə dalğası, işıq şüalanması, nüfuzedıcı radıasiya, yerin radiaktiv zəhərlənməsi, elektromaqnit impulsu;"
  },
  {
    "question": "Bunlardan hansı güclü təsirli zəhərləyici (GTZM) maddədir?",
    "options": [
      "Si-ES",
      "İprit",
      "Xlor",
      "Bi-zet",
      "Zarin"
    ],
    "answer": "Xlor"
  },
  {
    "question": "Fosgen və sianid turşusu davamlılığına görə hansı növə aiddir?",
    "options": [
      "Dözümlü",
      "Gec məhv olan",
      "Davamlı",
      "Davamsız",
      "Tez məhv olan"
    ],
    "answer": "Davamsız"
  },
  {
    "question": "İşıq şüalanmasının təsir müddəti nədən asılıdır?",
    "options": [
      "Partlayışın xarakterindən;",
      "Partlayışın dərəcəsindən;",
      "Partlayışın sayından;",
      "Nüvə yükünün gücündən ;",
      "Ərazinin relyefindən;"
    ],
    "answer": "Nüvə yükünün gücündən ;"
  },
  {
    "question": "Radioaktivlik nədır?",
    "options": [
      "Atomlarının nüvələrinin öz-özünə parçalanması və bu zaman şüa buraxması qabiliyyətidir;",
      "Bəzi maddələrin şüa buraxmaqla sabitləşməməsidir;",
      "Bioloji maddələrin parçalanması zamanı ayrılan enerjidən istifadə qabiliyyətidir.",
      "Kimyəvi reaksiya zamanı ayrılan yeni maddələrin şüa buraxma qabiliyyətidir;",
      "Bir sıra kimyəvi birləşmələrin parçalanması  qabiliyyətidir;"
    ],
    "answer": "Atomlarının nüvələrinin öz-özünə parçalanması və bu zaman şüa buraxması qabiliyyətidir;"
  },
  {
    "question": "İşıq şüalanması nədir?",
    "options": [
      "Nüvə partlayışı zamanı meydana çıxan od kürəsindən ətrafa yayılan adi alovun saçdığı işıq şüası selidir.",
      "Nüvə partlayışı zamanı meydana çıxan gözə görünməz şüalar dalğasıdır.",
      "Nüvə partlayışı zamanı meydana çıxan od kürəsinin saçdığı ay işığı  şualarının selidir.",
      "Nüvə partlayışı zamanı meydana çıxan od kürəsinin saçdığı günəş şüalarıdır.",
      "Nüvə partlayışı zamanı meydana çıxan od kürəsinin saçdığı gözə görünən, ultrabənövşəyi və infraqırmızı şüalanma selidir."
    ],
    "answer": "Nüvə partlayışı zamanı meydana çıxan od kürəsinin saçdığı gözə görünən, ultrabənövşəyi və infraqırmızı şüalanma selidir."
  },
  {
    "question": "Radioaktiv maddələri digər amillərdən fərqləndirən cəhət hansıdır?",
    "options": [
      "Radioaktiv maddələrin rəngsiz, iysiz olması",
      "Qeyri-sabit xarakterli parçalanma",
      "Radioaktiv maddələrin fasiləsiz parçalanması",
      "Çətin aşkar edilməsi ilə parçalanma",
      "Uzun müddət təsir göstərməsi"
    ],
    "answer": "Radioaktiv maddələrin fasiləsiz parçalanması"
  },
  {
    "question": "Kimyəvi silah tətbiq olunan ərazi neçə zonaya bölünür?",
    "options": [
      "5",
      "4",
      "3",
      "6",
      "2"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Kimyəvi zədələnmə ocağında Si-ES qazı necə təsir göstərir?",
    "options": [
      "Ərazidə canlılar arasında rikketsii-nin yayılması güclənir.",
      "Ərazidə canlılarda dəri-zöhrəvi yaralar əmələ gətirir;",
      "Ərazidə canlıların sinir sisteminin iflicini gücləndirir;",
      "Ərazidə canlılara qıcıqlandırıcı təsir güclənir;",
      "Ərazidə canlılarda boğucu təsir güclənir;"
    ],
    "answer": "Ərazidə canlılara qıcıqlandırıcı təsir güclənir;"
  },
  {
    "question": "Bioloji zədələnmə ocağının yaranmasına hansı bakterioloji vasitələr səbəb ola bilər?",
    "options": [
      "Mikroblar, rikketsilər və zoman",
      "Bakteriya, viruslar, göbələklər, mikroblar",
      "Bakterioloji və kimyəvi vasitələr",
      "Viruslar və sianit turşusu",
      "Göbələklər və Bi-zat qazları"
    ],
    "answer": "Bakteriya, viruslar, göbələklər, mikroblar"
  },
  {
    "question": "Nüvə silahı hansı ərazilərdə partladılır?",
    "options": [
      "yüksəklikdə h= 20 km, havada h= 15km, yerüstü , yeralti, sualti, suüstü.",
      "yüksəklikdə h≤ 10 km, havada h=10km, yer üstü, su üstü, su alti;",
      "yüksəklikdə h≥ 10 km, havada h=10km, yer üstü, yer altı, su altı;",
      "yüksəklikdə h> 15 km, havada h≤ 10km, yerüstü , yeralti, suüstü, sualti;",
      "yüksəklikdə h< 10 km, havada h≤ 10km, yerüstü, yeralti, suüstü;"
    ],
    "answer": "yüksəklikdə h≥ 10 km, havada h=10km, yer üstü, yer altı, su altı;"
  },
  {
    "question": "İnsan orqanizminə süaların təsir dozası 300-500 rentgen olarsa neçənci dərəcəli kəskin şüa xəstəliyi baş verər?",
    "options": [
      "Cizli təsir müddəti olan dönməz xarakterli",
      "Dönməz xarakterli orta dərəcəli",
      "Dönməz xarakterli yüngül dərəcəli",
      "Ağır dərəcəli, dönməz xarakterli",
      "Simptomları bilinəcək dərəcəli"
    ],
    "answer": "Ağır dərəcəli, dönməz xarakterli"
  },
  {
    "question": "Tibbdə radiasiyanın təsirindən neçə dərəcəli şüa xəstəliyi mövcuddur?",
    "options": [
      "4",
      "5",
      "3",
      "2",
      "6"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "question": "Nüfuz edici şüalar ətraf mühitə neçə saniyə təsir göstərir?",
    "options": [
      "8-10 saniyə",
      "9-12 saniyə",
      "6-7 saniyə",
      "10-15 saniyə",
      "5-10 saniyə"
    ],
    "answer": "10-15 saniyə"
  },
  {
    "question": "Orta dərəcəli dağıntılar zonasında izafi təzyiq və ya zəlzələ gücü nə qədərdir?",
    "options": [
      "D= 20 ÷ 30 kPa, zəlzələ gücü 9-10 bal",
      "D< 30 k Pa, zəlzələ gücü 7-8 bal",
      "D= 30 ÷ 50 kPa, zəlzələ gücü 7-8 bal",
      "D= 20 ÷ 30 kPa, zəlzələ gücü 7-8 bal",
      "D= 20 ÷ 30 kPa, zəlzələ gücü 10-11 bal"
    ],
    "answer": "D= 20 ÷ 30 kPa, zəlzələ gücü 7-8 bal"
  },
  {
    "question": "Reaksiya nəticəsində mühitə təsir edən γ (qamma)–şüaları və \"n\" (neytron) seli hansı qanuna əsaslanaraq radiasiyanın intensivliyi",
    "options": [
      "Orta azaltma",
      "Yüngül azaltma",
      "Tam azaltma",
      "Qismən azaltma",
      "Yarım azaltma"
    ],
    "answer": "Yarım azaltma"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə tələblərini pozan şəxsləri nə gözləyir",
    "options": [
      "Azərbaycan Respublikasının qanunvericiliyi ilə töhmət vermək",
      "Azərbaycan Respublikasının qanunvericiliyi ilə mükafat vermək;",
      "Azərbaycan Respublikasının qanunvericiliyi ilə şiddətli töhmət vermək",
      "Azərbaycan Respublikasının qanunvericiliyi ilə müəyyən olunmuş məsuliyyətə cəlb etmək;",
      "Azərbaycan Respublikasının qanunvericiliyi ilə məzəmmət etmək;"
    ],
    "answer": "Azərbaycan Respublikasının qanunvericiliyi ilə müəyyən olunmuş məsuliyyətə cəlb etmək;"
  },
  {
    "question": "Respublikada “Mülki müdafiə”nin fəaliyyətinin təşkilinə nəzarət, tam məsuliyyət borcu olan və bilavasitə rəhbərlik kimlərə həvalə",
    "options": [
      "Azərbaycan Rspublikasının Baş naziri;",
      "Müdafiə Nazirliyi;",
      "Daxili İşlər Nazirliyi;",
      "Dövlət Təhlükəsizliyi Xidməti.",
      "Fövqəladə Hallar Nazirliyi;"
    ],
    "answer": "Azərbaycan Rspublikasının Baş naziri;"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə sahəsində dövlətin vəzifələri nədən ibarətdir ?",
    "options": [
      "Fəhlə və qulluqçulara maliyyə yardımı etmək;",
      "Xilasediciləri cəlb etmək;",
      "İdarə və təşkilatların vəzifələrini müəyyən etmək;",
      "Mülki müdafiə sisteminə rəhbərlik etmək, strukturunu, tərkibini, qarşılıqlı əlaqəni, maliyyə və maddi-texniki təminat qaydasını",
      "Daxili qoşunlara göstəriş vermək;"
    ],
    "answer": "Mülki müdafiə sisteminə rəhbərlik etmək, strukturunu, tərkibini, qarşılıqlı əlaqəni, maliyyə və maddi-texniki təminat qaydasını"
  },
  {
    "question": "3 adda fəaliyyət mərhələləri hansı sistemə aiddir?",
    "options": [
      "Məmurlara",
      "İdarəetmə orqanlarına",
      "Dövlət sisteminə",
      "Təşkilatlara",
      "Qrumlara"
    ],
    "answer": "Dövlət sisteminə"
  },
  {
    "question": "Fövqəladə Hallar Dövlət sistemində birinci fəaliyyət rejimi hansıdır?",
    "options": [
      "Gündəlik fəaliyyət;",
      "Hər günlük fəaliyyət;",
      "Gücləndirilmiş fəaliyyət.",
      "Sadələşdirilmiş fəaliyyət;",
      "Birdəfəlik fəaliyyət;"
    ],
    "answer": "Gündəlik fəaliyyət;"
  },
  {
    "question": "Mülkü müdafiə sistemi bu gün hansı nazirlikdə təmsil olunur?",
    "options": [
      "Fövqəladə Hallar Nazirliyində;",
      "Müdafiə Nazirliyində;",
      "Müdafiə Sənayesi Nazirliyində;",
      "İqtisadi İnkişaf Nazirliyində.",
      "Daxili işlər Nazirliyində;"
    ],
    "answer": "Fövqəladə Hallar Nazirliyində;"
  },
  {
    "question": "Dövlət sisteminin fəaliyyətinin birinci mərhələsi hansıdır?",
    "options": [
      "FH haqda əhalinin xəbərdar edilməsi;",
      "FH-ın qarşısının alınması;",
      "FH-ın baş vermə səbəbinin təyin edilməsi;",
      "FH-da daimi hazırlıq.",
      "FH-ın proqnozlaşdırılması;"
    ],
    "answer": "FH-ın qarşısının alınması;"
  },
  {
    "question": "Dərhal xəbərdarlıq prinsipi nə deməkdir ?",
    "options": [
      "Baş verə biləcək və ya baş vermiş fövqəladə hadisələr haqqında şəhər əhalisinə dərhal məlumat verilməsi;",
      "Baş verə biləcək və ya baş vermiş fövqəladə hadisələr haqqında dövlət hakimiyyət orqanlarına dərhal məlumat verilməsi;",
      "Baş verə biləcək və ya baş vermiş fövqəladə hadisələr haqqında Azərbaycan Respublikasının əhalisinə dərhal məlumat verilməsi;",
      "Baş verə biləcək və ya baş vermiş fövqəladə hadisələr haqqında obyektlərdə fəhlə və qulluqçulara dərhal məlumat verilməsi;",
      "Baş verə biləcək və ya baş vermiş fövqəladə hadisələr haqqında idarə və təşkilatlara dərhal məlumat verilməsi;"
    ],
    "answer": "Baş verə biləcək və ya baş vermiş fövqəladə hadisələr haqqında Azərbaycan Respublikasının əhalisinə dərhal məlumat verilməsi;"
  },
  {
    "question": "Fərqli və kompleks yanaşma prinsipi nə deməkdir ?",
    "options": [
      "Təkcə bölgələr xüsusiyyətləri nəzərə alınmaqla əlaqələndirilmiş şəkildə həyata keçirilməsi;",
      "Mülki müdafiə tədbirlərinin obyektlərin, şəhər və bölgələrin hərbi-strateji, iqtisadi və digər xüsusiyyətləri nəzərə alınmaqla",
      "Ümumiyyətlə xüsusiyyətlər nəzərə alınmadan əlaqələndirilmiş şəkildə həyata keçirilməsi;",
      "Şəhərlərin xüsusiyyətləri nəzərə alınmaqla əlaqələndirilmiş şəkildə həyata keçirilməsi;",
      "Obyektlərin xüsusiyyətləri nəzərə alınmaqla əlaqələndirilmiş şəkildə həyata keçirilməsi;"
    ],
    "answer": "Mülki müdafiə tədbirlərinin obyektlərin, şəhər və bölgələrin hərbi-strateji, iqtisadi və digər xüsusiyyətləri nəzərə alınmaqla"
  },
  {
    "question": "Mülkü müdafiə sistemində nə məcburi deyil?",
    "options": [
      "10 yaşında uşaqlara təlim keçmək.",
      "60 yaşında qadınları dəstələrə cəlb etmək;",
      "70 yaşında kişiləri dəstələrə cəlb etmək;",
      "15 yaşında uşaqları dəstələrə cəlb etmək;",
      "75 yaşında kişiləri dəstələrə cəlb etmək;"
    ],
    "answer": "60 yaşında qadınları dəstələrə cəlb etmək;"
  },
  {
    "question": "Fövqaladə hadisə zamanı üçüncü rejimdə FHDK-nin fəaliyyətinə hansılar aid deyil?",
    "options": [
      "Nəticəni gözləməklə mühafizə ehtimalını itirmək;",
      "Qüvvə və vasitələri fəlakət ərazisinə çatdırmaq;",
      "İşçilərə biləvasitə rəhbərlik etmək;",
      "Baş vermiş fəlakətin nəticələrini aradan qaldırmaq, qəza-xilasetmə işlərini təşkil etmək.",
      "Əhalinin mühafizəsini təşkil etmək fəaliyyətini gücləndirmək;"
    ],
    "answer": "Nəticəni gözləməklə mühafizə ehtimalını itirmək;"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə, şəhər  və təsərrüfat sahələrində dövlətin vəzifəsi nədən ibarətdir?",
    "options": [
      "Zədələnmiş insanlara ilk tibbi yardımı təşkil etmək.",
      "Mülki müdafiə zonaları, şəhərlərin qruplarını və təsərrüfat obyektlərinin dərəcələrini müəyyən etmək;",
      "Şəhərlərin qruplarını və təssərüfat obyektlərinin əmək haqqını vermək;",
      "Mülki müdafiə üzrə zonaları təyyin edib təqaüdləri vaxtında vermək;",
      "Böyük şəhər və kəndlərdə X və TİG-ni təşkil etmək;"
    ],
    "answer": "Mülki müdafiə zonaları, şəhərlərin qruplarını və təsərrüfat obyektlərinin dərəcələrini müəyyən etmək;"
  },
  {
    "question": "İnsanlar yerləşən sığınacaq otaqlarında izafi təzyiq nə qədər olmalıdır?",
    "options": [
      "0,6 kqq/sm2 – 60 kPa",
      "1 kqq/sm2 – 100 kPa",
      "0,5 kqq/sm2 – 50 kPa",
      "0,2 kqq/sm2 – 20 kPa",
      "0,3 kqq/sm2 – 30 kPa"
    ],
    "answer": "0,5 kqq/sm2 – 50 kPa"
  },
  {
    "question": "Müasir radiasiya əleyhinə daldanacaqlarda havasorucu tərtibat nə üçündür?",
    "options": [
      "işlənmiş havanı sığınacaqdan kənar etməmək üçün;",
      "işlənmiş havanı sığınacaqdan kənar etmək üçün;",
      "havaya ehtiyac yoxdur;",
      "təmiz havanı sığınacaqdan geri qaytarmaq üçün;",
      "işlənmiş havanı sığınacaqda uyğunlaşdırmaq üçün;"
    ],
    "answer": "işlənmiş havanı sığınacaqdan kənar etmək üçün;"
  },
  {
    "question": "Sığınacağın yardımcı təyinatlı otağlarına nə aid deyil?",
    "options": [
      "Elektrik lövhəsi yerləşən otaq.",
      "Tibb məntəqəsi;",
      "Sanitariya qovşağı;",
      "Süzgəcli ventilyasiya otağı;",
      "Ərzaq saxlanılan otaq;"
    ],
    "answer": "Tibb məntəqəsi;"
  },
  {
    "question": "Radiasiya əleyhinə daldalanacağın əsas otaqları hansılardır?",
    "options": [
      "İdarəetmə məntəqəsi, tibb məntəqəsi, əşya anbarı;",
      "Adamlar yerləşən və tibb məntəqəsi, lazımi hallarda ana və uşaq otağı;",
      "İdarəetmə məntəqəsi, drinaj və çirkli paltarlar yığılan otaqlar;",
      "Dizel elektrik stansiyası, elektrik lövhəsi və ərzaq otaqları.",
      "Adamlar yerləşən, ventilyasiya və komendant otağı;"
    ],
    "answer": "Adamlar yerləşən və tibb məntəqəsi, lazımi hallarda ana və uşaq otağı;"
  },
  {
    "question": "Sadə daldalanacaq zərbə dalğasının təsirini neçə dəfə azalda bilər?",
    "options": [
      "2,5-3 dəfə;",
      "3,5-3 dəfə;",
      "3-4 dəfə;",
      "6 dəfə.",
      "4,5 – 5,5 dəfə;"
    ],
    "answer": "2,5-3 dəfə;"
  },
  {
    "question": "Nüvə partlayışı zamanı, onun qırma amili olan zərbə dalğasından mühafizə edilmək üçün hansı mühafizə vasitələrindən istifadə edilir?",
    "options": [
      "qalın divarların arxasında, zirzəmilər, mühəndis qurğuları damlar;",
      "bina və qurğular, zirzəmilər, mühəndis qurğuları və maşınlar;",
      "sığınacaqlar, daldalanacaqlar, zirzəmilər, mühəndis qurğuları;",
      "texnikadan istifadə olunmaqla, zirzəmilər, xəndəklər xərəklər;",
      "yerin relyefin, bina və qurğuların üst mərtəbələri, bağlar, dağlar."
    ],
    "answer": "sığınacaqlar, daldalanacaqlar, zirzəmilər, mühəndis qurğuları;"
  },
  {
    "question": "Süzgəc-ventillyasiya qurğuları yerləşən otaqlar hansı qruplara daxildir?",
    "options": [
      "Yardımçı;",
      "Əsas;",
      "İkinci dərəcəli;",
      "Birinci dərəcəli.",
      "Əlavə;"
    ],
    "answer": "Yardımçı;"
  },
  {
    "question": "Bunlardan hansı sığınacağın yardımcı təyinatlı otaqlarına nə aid deyil?",
    "options": [
      "Ərzaq saxlanılan otaq;",
      "Sanitariya qovşağı;",
      "İdarəetmə məntəqəsi;",
      "Elektrik lövhəsi yerləşən otaq.",
      "Süzgəcli ventilyasiya otağı;"
    ],
    "answer": "İdarəetmə məntəqəsi;"
  },
  {
    "question": "Mühafizə xassəsinə görə qurğular neçə yerə bölünür?",
    "options": [
      "4",
      "6",
      "2",
      "5",
      "3"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Zərbə dalğasından mühafizə vasitələri hansılardır?",
    "options": [
      "yerin relyefin, bina və qurğuların üst mərtəbələri, bağlar, dağlar.",
      "bina və qurğular, taxıl sahələri, mühəndis qurğuları və maşınlar;",
      "hava texnikasından istifadə olunmaqla, zirzəmilər, xərəklər;",
      "sığınacaqlar, daldalanacaqlar, zirzəmilər, mühəndis qurğuları;",
      "qalın divarların arxasında, zirzəmilər, açıq sahələr;"
    ],
    "answer": "sığınacaqlar, daldalanacaqlar, zirzəmilər, mühəndis qurğuları;"
  },
  {
    "question": "Sığnacaq nədir?",
    "options": [
      "Sığnacaq-orada yerləşən əhalinin təbii fəlakətlərdən və yanğından mühafizə edən qeyri-hermetik qurğudur, yüksək mühafizə əmsalına",
      "Sığınacaqlar insanların qəzalardan, sülh şəraitində baş verən təbii fəlakətlərdən, həmçinin müharibə dövrü üçün xarakter fövqəladə",
      "Sığnacaq-orada yerləşən əhalinin nüvə silahından mühafizə edə bilməyən qurğudur, yüksək hermetikdir;",
      "Sığnacaq-orada yerləşən əhalinin zəlzələdən, yüksək temperatur və yanğın məhsullarından müdafiə edən adi mühəndis qurğusudur;",
      "Sığnacaq-orada yerləşən əhalinin nüvə partlayışının bütün zədələyici amillərindən, zəhərləyici və güclü təsirli ZM-dən, bacterial"
    ],
    "answer": "Sığınacaqlar insanların qəzalardan, sülh şəraitində baş verən təbii fəlakətlərdən, həmçinin müharibə dövrü üçün xarakter fövqəladə"
  },
  {
    "question": "Xilasedici dəstə neçə komandadan ibarətdir?",
    "options": [
      "3-5;",
      "3-4;",
      "5-6,",
      "4-5;",
      "2-4;"
    ],
    "answer": "2-4;"
  },
  {
    "question": "Yanğından mühafizə xidmətinə kim rəhbərlik edir?",
    "options": [
      "Yanğından mühafizə xidmətinin rəisi;",
      "Polis şöbəsinin rəisi;",
      "Yanğın nəzarəti xidmətinin rəisi;",
      "Yolları mühafizə xidmətinin rəisi;",
      "İcra nümayəndəsi."
    ],
    "answer": "Yanğından mühafizə xidmətinin rəisi;"
  },
  {
    "question": "Rayon (şəhər) rabitə təşkilatının bazası əsasında hansı xidmət təşkil olunur?",
    "options": [
      "Yanğından mühafizə xidməti;",
      "Asayişi mühafizə xidməti;",
      "Tibb xidməti;",
      "Rabitə xidməti;",
      "Xilasedici dəstə."
    ],
    "answer": "Rabitə xidməti;"
  },
  {
    "question": "Rayon şöbələrinin, idarələrinin və digər təşkilatların işçilərindən nə təşkil olunur?",
    "options": [
      "Qərargah;",
      "Xidmət;",
      "Komanda;",
      "Qrup;",
      "Dəstə."
    ],
    "answer": "Qərargah;"
  },
  {
    "question": "Zədələmə ocağında xilasetmə işləri aparmaq, təbii fəlakətlərin və istehsalat qəzalarının nəticələrini aradan qaldırmaq üçün hansı",
    "options": [
      "Xüsusi dəstələrdən;",
      "Doza ölçən cihazlardan.",
      "Kimyəvi kəşfiyyat qruplarından;",
      "Ümumi məqsədli dəstələrdən;",
      "Radiasiya kəşfiyyat dəstələrindən;"
    ],
    "answer": "Ümumi məqsədli dəstələrdən;"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiənin neçə əsas xidmətləri var?",
    "options": [
      "6",
      "8",
      "10",
      "14",
      "12"
    ],
    "answer": "10"
  },
  {
    "question": "Rabitə xidməti harada təşkil olunur?",
    "options": [
      "Rayonun(şəhərin) rabitə şöbələrinin bazalarında;",
      "Yolları mühafizə xidmətində.",
      "Polis şöbələrində;",
      "Yanğından mühafizə xidmətində;",
      "Dövlət təhlükəsizliyi xidmətində;"
    ],
    "answer": "Rayonun(şəhərin) rabitə şöbələrinin bazalarında;"
  },
  {
    "question": "Ümumi məqsədli hərbiləşdirilməmiş dəstələr hansılardır?",
    "options": [
      "Yol patrul xidmətləri, nəqliyyat agentliyinin dəstələri;",
      "Yolları mühafizə dəstələri, sürücülər;",
      "Polis dəstələri, daxili qoşun dəstələri;",
      "Yığma komandalar, xilasetmə dəstələr, yığma mexanizasiya dəstələr;",
      "Təcili tibbi yardım, yanğınsöndürmə xidməti;"
    ],
    "answer": "Yığma komandalar, xilasetmə dəstələr, yığma mexanizasiya dəstələr;"
  },
  {
    "question": "Ümumi təyinatlı mülki müdafiə qüvvələri hansılardır?",
    "options": [
      "Tibbi yardım-həkim briqadası;",
      "Sanitar təmizləmə;",
      "Xilasetmə, qəza-bərpa;",
      "Qəza-bərpa, tikinti;",
      "Yanğın söndürmə, kəşfiyyat."
    ],
    "answer": "Xilasetmə, qəza-bərpa;"
  },
  {
    "question": "Hərbiləşdirilməmiş mülki müdafiə dəstələrinə kimlər cəlb oluna bilər?",
    "options": [
      "Azərbaycan Respublikasının vətəndaşı olan, 18 yaşından 62 yaşadək kişilər, 18 yaşından 55 yaşadək qadınlar;",
      "Azərbaycan Respublikasının vətəndaşı olan, 14 yaşından 68 yaşadək kişilər, 13 yaşından 60 yaşadək qadınlar;",
      "Azərbaycan Respublikasının vətəndaşı olan, 18 yaşından 65 yaşadək kişilər, 17 yaşından 59 yaşadək qadınlar;",
      "Azərbaycan Respublikasının vətəndaşı olan, 15 yaşından 66 yaşadək kişilər, 17 yaşından 58 yaşadək qadınlar;",
      "Azərbaycan Respublikasının vətəndaşı olan, 12 yaşından 63 yaşadək kişilər, 14 yaşından 56 yaşadək qadınlar;"
    ],
    "answer": "Azərbaycan Respublikasının vətəndaşı olan, 18 yaşından 62 yaşadək kişilər, 18 yaşından 55 yaşadək qadınlar;"
  },
  {
    "question": "Fərdi mühafizə vəsitələri (FMV) nə üçündür?",
    "options": [
      "Kimyəvi maddələrin sığınacağa keçməsinin qarşısını almaq;",
      "Zərbə dalğasının orqanizmin daxilinə keçməsinin qarşısını almaq;",
      "Əhalinin işıq şüalanmasından mühafizəsini təşkil etmək;",
      "Orqanizmin daxilində, dərinin səthinə və alt paltara radioaktiv, kimyəvi zəhərləyici və bakterial vasitələrin düşməsinin qarşısını almaq;",
      "Nüfuzedici radiasiyadan mühafizə olunmaq."
    ],
    "answer": "Orqanizmin daxilində, dərinin səthinə və alt paltara radioaktiv, kimyəvi zəhərləyici və bakterial vasitələrin düşməsinin qarşısını almaq;"
  },
  {
    "question": "Fərdi mühafizə vasitələri təsnif edildikdə neçə növə ayrılır?",
    "options": [
      "3",
      "6",
      "5",
      "2",
      "4"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "R-2d respiratoru neçə saat ərzində fasiləsiz mühafizəni təmin edir?",
    "options": [
      "2",
      "1",
      "3",
      "5",
      "4"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "question": "Üz ölçüsü 71 sm-dən artıq olduqda QP-5 əleyhiqazı hansı nömrədə təyin edilir?",
    "options": [
      "0",
      "2",
      "1",
      "4",
      "3"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "question": "QP-7v əleyhiqazının üzlük hissəsinə nə əlavə edilib?",
    "options": [
      "Diktofon",
      "Maqnitafon",
      "Membrana və su ordu qabı",
      "Qromofon",
      "Mikrofon"
    ],
    "answer": "Membrana və su ordu qabı"
  },
  {
    "question": "Şəhərdən kənar zona nədir?",
    "options": [
      "Sürüşmə ərazisindən dəmiryolu qovşağına qədər olan ərazi;",
      "Katastrofik subasma ərazindən şəhərdən kənar zonaya qədər olan ərazi;",
      "Tam dağıntı zonası sərhədindən qəbul məntəqəsinədək olan ərazi.",
      "Güclü dağıntı ərazi sərhədindən dövlət sərhədinə qədər olan ərazi;",
      "Şəhərin sərhədindən dövlət sərhədinə qədər olan ərazi;"
    ],
    "answer": "Güclü dağıntı ərazi sərhədindən dövlət sərhədinə qədər olan ərazi;"
  },
  {
    "question": "Sadə mühafizə vasitələri nəfəs üzvülərinin nədən mühafizə edir?",
    "options": [
      "Radiasiyadan",
      "Kimyəvi, bakterial vasitələrdən",
      "Kimyəvi maddələrdən",
      "Radioaktiv tozlardan və bakterialardan",
      "İşıq şüalanmasından"
    ],
    "answer": "Radioaktiv tozlardan və bakterialardan"
  },
  {
    "question": "Tənəffüz üzvlərini radioaktiv tozlardan və bakterialardan mühafizə üçün hansı vasitələrdən istifadə edilir?",
    "options": [
      "QP -5 əlyhqazından",
      "dəri səthini mühafizə vasitələrindən",
      "Kimyəvi, bakterial vasitələrdən",
      "Mürəkkəb mühafizə vasitələrindən",
      "Sadə mühafizə vasitələrindən"
    ],
    "answer": "Sadə mühafizə vasitələrindən"
  },
  {
    "question": "Köcürmə nədir?",
    "options": [
      "insanların mühafizə olunmayan qurğulara aparılması və yerləşdirilməsi sistemidir;",
      "əhalinin sadəcə bir binadan digər binaya köçürülməsi üzrə tədbirlər sistemidir;",
      "insanların həyatı və fəaliyyəti üçün təhlükə yaranan ərazidən əhalini mütəşəkkil surətdə çıxarılıb təhlükəsiz rayonlarda yerləşdirilməşi",
      "əhalinin güclü dağıntı zonalarına qədər kənar edılməsi üzrə dövlət tədbirləri sistemidir;",
      "insanların təbii fəlakət və qəza zamanı təhlükəli yerlərə yerləşdirilməsi üzrə tədbirlər sistemidir."
    ],
    "answer": "insanların həyatı və fəaliyyəti üçün təhlükə yaranan ərazidən əhalini mütəşəkkil surətdə çıxarılıb təhlükəsiz rayonlarda yerləşdirilməşi"
  },
  {
    "question": "Kimyəvi şərait qiymətləndirilərkən nə təyin edilir?",
    "options": [
      "Zəhərləyici və güclü təsirli zəhərli maddələrin növü həcmi, küləyin sürəti və istiqaməti, havanın şaqulu hərəkəti",
      "Bina və qurğuların xarakteristikası üzrə mühafizənin təyin edilməsi",
      "Əraziyə düşən işıq impulsunun miqdarı və yanğın zonasının təyini, zəhərlənmə ərazisinin sahəsi",
      "Udulan doza və miqdarı, küləyin gücü və istiqaməti",
      "Zəlzələnin gücü, havanın şaqulu hərəkəti"
    ],
    "answer": "Zəhərləyici və güclü təsirli zəhərli maddələrin növü həcmi, küləyin sürəti və istiqaməti, havanın şaqulu hərəkəti"
  },
  {
    "question": "Radiasiya vəziyyəti qiymətləndirilərkən hansı ilkin məlumatları vacibdir?",
    "options": [
      "MM-ə dəstələrinin və ərazidəki əhalinin sayı və radioaktiv ərazidə qalma vaxtı.",
      "Radioaktiv zəhərlənmə törədən nüvə partlayışının növü, gücü, küləyin surəti və istiqaməti;",
      "Qarşıya qoyulan tapşırıq və onun icra müddəti üzrə göstəriş;",
      "Radiasiya dozasının gücü və mümkün şüalanma dozasının təyin edilən miqdarı və istiqaməti;",
      "Radiasiyya səviyyəsi və onun ölçülmə vaxtı, partlayışdan sonra keçən vaxt və partlama nöqtəsi;"
    ],
    "answer": "Radioaktiv zəhərlənmə törədən nüvə partlayışının növü, gücü, küləyin surəti və istiqaməti;"
  },
  {
    "question": "Yerin radiaktiv maddələrlə zəhərlənməsinin səbəbləri aşağıdakılardan hansılardır?",
    "options": [
      "Parcalanmadan əmələ gələn məhsullar, törəmə radiaktivlik, partlayış məhsulları, bölünməyən nüvə tutumunun hissələri",
      "Törəmə radiaktivlik, bölünməyən məhsullar, su-hava qarışığı, zərbə dalğası",
      "Törəmə radiaktivlik və partlayış radiasiyasına qoşulmayan nüvə tutumunun hissələri, izafi təzyiq",
      "Partlayış reaksiyasına qoşulmayan nüvə tutumunun hissələri və protonlar",
      "Parcalanmadan əmələ gələn məhsullar və toz-torpaq qarışığı, alov kürəsi, işıq şüalanması"
    ],
    "answer": "Parcalanmadan əmələ gələn məhsullar, törəmə radiaktivlik, partlayış məhsulları, bölünməyən nüvə tutumunun hissələri"
  },
  {
    "question": "Ssintilyasiya üsulu nəyə əsaslanır?",
    "options": [
      "İşıq parıltısının miqdarı şüalanmanın gücünə düz mütənasib olması qabiliyyətinə;",
      "Parcalanma zamanı alınan enerjinin miqdarı dozanın gücü barədə fikir yürüdülmə qabiliyyətinə;",
      "Fotoplyonkanın qaralma dərəcəsi şüalanmanın dozasından aslı olma qabiliyyətinə;",
      "Bəzi kimyəvi maddələrin α-, β-, γ- şüaların və neytronların təsirindən foton buraxma qabiliyyətinə;",
      "İonlaşma cərəyanı yaranır ki, bu cərəyanın kəmiyyəti dozanın gücü barədə fikir yürüdülmə qabiliyyətinə;"
    ],
    "answer": "Bəzi kimyəvi maddələrin α-, β-, γ- şüaların və neytronların təsirindən foton buraxma qabiliyyətinə;"
  },
  {
    "question": "İonlaşma üsulu nəyə əsaslanır?",
    "options": [
      "İşıq parıltısının miqdarı şüalanmanın gücünə düz mütənasib olmasına",
      "İonlaşma cərəyanı yaranır ki, bu cərəyanın kəmiyyəti dozanın gücü barədə fikir yürüdülməyə",
      "Yaranan yeni maddənin miqdarı şüalanmanın dozasına düz mütənasib olmasına",
      "Parcalanma zamanı alınan enerjinin miqdarı dozanın gücü barədə fikir yürütməyə",
      "Hər hansı bir şüalanma və ya zərrəciklər seli ilə maddəyə təsir göstərilir"
    ],
    "answer": "Hər hansı bir şüalanma və ya zərrəciklər seli ilə maddəyə təsir göstərilir"
  },
  {
    "question": "Fotoqrafiya üsulu nəyə deyilir?",
    "options": [
      "Parcalanma zamanı alınan eneıjinin miqdarı dozanın gücü barədə fikir yürüdülməsinə.",
      "Yaranan yeni maddənin miqdarı şüalanmanın dozasına düz mütənasib olmasına;",
      "İonlaşma cərəyanı yaranır ki, bu cərəyanın kəmiyyəti dozanın gücü barədə fikir yaradır;",
      "Fotoplyonkanın qaralma dərəcəsi şüalanmanın intensivliyindən aslı olaraq dəyişməsinə;",
      "İşıq parıltısının miqdarı şüalanmanın gücünə düz mütənasib olmasına;"
    ],
    "answer": "Fotoplyonkanın qaralma dərəcəsi şüalanmanın intensivliyindən aslı olaraq dəyişməsinə;"
  },
  {
    "question": "Kimyəvi üsul nəyə əsaslanır?",
    "options": [
      "İşıq parıltısının miqdarı şüalanmanın gücünə düz mütənasib olmasına;",
      "Parcalanma zamanı alınan enerjinin miqdarı dozanın gücü barədə fikir yürüdür.",
      "İonlaşma cərəyanı yaranır ki, bu cərəyanın kəmiyyəti dozanın gücü barədə fikir yürüdülməsinə;",
      "Zəhərləyici kimyəvi maddə ilə reaktivin reaksiyası nəticəsində onun rənginin dəyişməsinin qeydiyyatına",
      "Fotoplyonkanın qaralma dərəcəsi şüalanmanın dozasından asılı olmasına;"
    ],
    "answer": "Zəhərləyici kimyəvi maddə ilə reaktivin reaksiyası nəticəsində onun rənginin dəyişməsinin qeydiyyatına"
  },
  {
    "question": "İndikatorlar nə üçündür?",
    "options": [
      "n- və γ - şüalarını aşkar etmək və 35r/saatadək gücünü ölçmək.",
      "Bk və rad-şüalarını aşkar etmək və radiasiya səviyyəsi haqda xəbərdarlıq etmək;",
      "Qrey selini müəyyənləşdirmək və səs siqnalı vermək;",
      "α- şüalarını aşkar etmək və işıq siqnalı vermək;",
      "β və γ şüalarını aşkar etmək və 0,5R/s radiasiya səviyyəsindən çox olduqda xəbərdarlıq etmək;"
    ],
    "answer": "β və γ şüalarını aşkar etmək və 0,5R/s radiasiya səviyyəsindən çox olduqda xəbərdarlıq etmək;"
  },
  {
    "question": "Rentgenmetrlərin ölçmə diapazonu nə qədər olur?",
    "options": [
      "rentgenin yüzdə bir qismindən bir neçə yüz rentgen-saata (R/saat) qədərdir.",
      "rentgenin 0,1 bir qismindən  yüz rentgen-saata (R/saat) qədərdir.",
      "rentgenin 0 R/S bir qismindən  0,2-15 R/S rentgen-saata (R/saat) qədərdir.",
      "rentgenin 0 R/S bir qismindən 100 rentgen-saata (R/saat) qədərdir.",
      "rentgenin  0-50 R/S bir qismindən bir neçə yüz rentgen-saata (R/saat) qədərdir."
    ],
    "answer": "rentgenin yüzdə bir qismindən bir neçə yüz rentgen-saata (R/saat) qədərdir."
  },
  {
    "question": "İD-l cihazı nə üçündür?",
    "options": [
      "γ və n şüalanmanın udulan dozalarını 6-16 radadək diapazonda ölçmək üçündür",
      "γ və n şüalanmanın udulan dozalarını 2-10 radadək diapazonda ölçmək",
      "γ və n şüalanmanın udulan dozalarını 2-15 radadək diapazonda ölçmək",
      "γ və n şüalanmanın udulan dozalarını 12-18 radadək diapazonda ölçmək",
      "γ və n şüalanmanın udulan dozalarını 20 -500 radadək diapazonda ölçmək"
    ],
    "answer": "γ və n şüalanmanın udulan dozalarını 20 -500 radadək diapazonda ölçmək"
  },
  {
    "question": "MM-ə sistemində dozimetriyanın əsas vəzifələri hansıdır?",
    "options": [
      "Udulan dozanın miqdarını müəyyən etmək üçün dozimetrlərin paylanmasını təşkil etmək.",
      "Əhaliyə təsir edə biləcək şüalanmaları ölçmədən aşkar etmək və nəzarət etmək;",
      "Müxtəlif radiasiya şəraitində əhalinin, MM qoşunlarının, hərbiləşməmiş dəstələrinin fəaliyyətini təmin etmək məqsədi ilə ionlaşdrıcı",
      "Ərazidə radiasiya səviyyəsini aşkar etmədən, qiymətləndirmədən və dozimetrik nəzarəti təşkil etmək;",
      "MM-ə dəstələrinə təsir edə biləcək ionlaşdırıcı şüaları kənarlaşdırıb, qiymətləndirmək;"
    ],
    "answer": "Müxtəlif radiasiya şəraitində əhalinin, MM qoşunlarının, hərbiləşməmiş dəstələrinin fəaliyyətini təmin etmək məqsədi ilə ionlaşdrıcı"
  },
  {
    "question": "İonlaşdırıcı şüalar və radioaktiv maddələr iysiz, dadsız və görünməyən olduqları üçün onları aşkar etmək məqsədilə hansı üsullardan",
    "options": [
      "sintellyasiya və kəşfiyyat aparmaqla;",
      "Fotoqrafiya, lyuminesensiya, kimyəvi və ionlaşma;",
      "ionlaşma, günəş şuaları və rentgenlə;",
      "lyuminesensiya, bioloji və mühəndis;",
      "Fotoqrafiya, yerin radioaktivliyi ilə;"
    ],
    "answer": "Fotoqrafiya, lyuminesensiya, kimyəvi və ionlaşma;"
  },
  {
    "question": "Radiobiologiyada  udulan dozanın sistemdən kənar ölçü vahidi nədir?",
    "options": [
      "R/saat",
      "Ki/m",
      "Qrey",
      "Rad",
      "Bk/m"
    ],
    "answer": "Rad"
  },
  {
    "question": "Radiometr-rentgenmetr dozimetrik nəzarət cihazı hansıdır?",
    "options": [
      "İD-11",
      "İD-1",
      "DP- 64",
      "DP-5 A,B,V",
      "DP-22v"
    ],
    "answer": "DP-5 A,B,V"
  },
  {
    "question": "Siqnalların xarakterinə görə dozimetrik qurğular neçə qrupa ayrılır?",
    "options": [
      "2",
      "6",
      "5",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Vx -qaz zəhərli kimyəvi maddəni hansı indiqator borucuqları aşkarlayır?",
    "options": [
      "1 qırmızı haşiyəli və qırmızı nöqtəli",
      "2 qırmızı haşiyə, 2 yaşıl haşiyəli",
      "1 qırmızı haşiyəli, 3 qırmızı nöqtəli, 3 yaşıl haşiyəli",
      "1 sarı haşiyəli borucuqlar, 2 sarı haşiyəli",
      "2 qırmızı haşiyə, 1 yaşıl və 1 nöqtəli"
    ],
    "answer": "1 qırmızı haşiyəli və qırmızı nöqtəli"
  },
  {
    "question": "Mülki müdafiə rəhbərliyinin idarəetmə üzrə iş prosesinin mərhələləri hansılardır?",
    "options": [
      "Vəziyyətin təhlil edilməməsi və nəticənin sonsuzluğu;",
      "Vəziyyətin  öyrədilmədən, qərar qəbul edilməsi;",
      "Vəziyyətin təhlil etmədən  aydınlaşdırılması.",
      "Vəziyyətin əsaslandırılması , nəticələrin aradan qaldırılmaması;",
      "Vəziyyətin təhlil edilməsi və qiymətləndirilməsi, qərar qəbul edilməsi, göstəriş verilməsi, nəticələrin aradan qaldırılması;"
    ],
    "answer": "Vəziyyətin təhlil edilməsi və qiymətləndirilməsi, qərar qəbul edilməsi, göstəriş verilməsi, nəticələrin aradan qaldırılması;"
  },
  {
    "question": "Obyektin işinin dayanıqlığı nədir?",
    "options": [
      "FH-lar zamanı, hətta zəif və orta dərəcəli zədələnmə olduqda planda nəzərdə tutulmuş həcmdə məhsul buraxması qabiliyyəti",
      "Obyektdə FH-ra qarşı qabaqlayıcı tədbirlərin görtilməsi",
      "Obyektdə fəhlə və qulluqçuların həmçinin qurğu və avadanlıqların FH-ın təsirindən mühafizəsinin təmin edilməsi",
      "FH-ların qarşısının alınması tədbirlərinin obyektdə nəzərdə tutulması və yerinə yetirilməsi",
      "Obyektdə fəhlə və qulluqçuların FH-ın təsirindən mühafizəsinin təmin edilməsi"
    ],
    "answer": "FH-lar zamanı, hətta zəif və orta dərəcəli zədələnmə olduqda planda nəzərdə tutulmuş həcmdə məhsul buraxması qabiliyyəti"
  },
  {
    "question": "İqtisad obyektlərinin iş qabiliyyətinin yüksəldilməsi sahəsində hansı əsas kriteriyalar nəzərə alınmalıdır ?",
    "options": [
      "Ehtimal olunan təbii fəlakətlər zamanı istehsalatın yerləşdiyi ərazidə əhalinin mühafizəsi və mühafizəsi və müəssisə qismən sıradan",
      "Ehtimal olunan təbii fəlakətlər zamanı istehsalatın yerləşdiyi ərazidə işçilərin mühafizəsi və müəssisə qismən sıradan çıxdıqda çox gec",
      "Ehtimal olunan təbii fəlakətlər zamanı istehsalatın yerləşdiyi ərazidə işçilərin mühafizəsi və müəssisə qismən sıradan çıxdıqda 7 il",
      "Ehtimal olunan təbii fəlakətlər zamanı istehsalatın yerləşdiyi ərazidə işçilərin mühafizəsi və müəssisə qismən sıradan çıxdıqda onun qısa",
      "Ehtimal olunan təbii fəlakətlər zamanı istehsalatın yerləşdiyi ərazidə işçilərin mühafizəsi və müəssisə qismən sıradan çıxdıqda 5 il"
    ],
    "answer": "Ehtimal olunan təbii fəlakətlər zamanı istehsalatın yerləşdiyi ərazidə işçilərin mühafizəsi və müəssisə qismən sıradan çıxdıqda onun qısa"
  },
  {
    "question": "Respublika təsərrüfatı fəaliyyətinin dayanıqlığı nədir ?",
    "options": [
      "Ayrı- ayrı istehsalat sistemlərinin dayanıqlığının yüksəldilməsi və maliyyə məsələləri;",
      "Respublikanın müdafiə və təsərrüfatı üçün tələb olunan strateji səviyyələrini sabit saxlamaq qabiliyyəti;",
      "Respublikanı idarə edən və zəif struktur sisteminin iş sabitliyinin yüksəldilməsi;",
      "Respublikanın müdafiə və təsərrüfatı üçün tələb olunan strateji səviyyələrini çox az saxlamaq qabiliyyəti;",
      "Respublikanın müdafiə və təsərrüfatı üçün tələb olunmayan strateji səviyyələrini sabit saxlamaq qabiliyyəti;"
    ],
    "answer": "Respublikanın müdafiə və təsərrüfatı üçün tələb olunan strateji səviyyələrini sabit saxlamaq qabiliyyəti;"
  },
  {
    "question": "Səyyar idarəetmə məntəqəsi nə üçün yaradılır?",
    "options": [
      "idarəetmədən tədbirlərin həyata keçirilməsi.",
      "zədələnmə ocaqlarında MM qüvvələrini yürüş marşurutlarında, hərəkət zamanı bilavasitə və operativ surətdə idarə etmək üçün;",
      "zədələnmə ocaqlarında MM qüvvələrini yürüş marşurutlarında, idarənin özündə bilavasitə və operativ surətdə idarə etmək üçün;",
      "zədələnmə ocaqlarında MM qüvvələrini yürüş marşurutlarında, hərəkətsiz halda bilavasitə və operativ surətdə idarə etmək üçün;",
      "rəhbərin öz məntəqəsindən idarə etməsi;"
    ],
    "answer": "zədələnmə ocaqlarında MM qüvvələrini yürüş marşurutlarında, hərəkət zamanı bilavasitə və operativ surətdə idarə etmək üçün;"
  },
  {
    "question": "Xəbərdarlıq siqnalları nə üçündür ?",
    "options": [
      "su basmış rayonlardan əhalini köçürmək;",
      "şəhər və kənd əhalisinə hər hansı FH haqqında təhlükələr barədə xəbərdar edilmək və lazımi müdafiə tədbirləri görmək;",
      "kənd əhalisinin mühafizəsi üçün karantin rejimini yaratmaq.",
      "FH zamanı əhalini sığınacaqlarda yerləşdirmək;",
      "müasir dövrdə şəhər və kənd əhalisinin zəlzələ haqqında xəbərdar edilmədən və təhlükəsiz rayonlara köçürmək;"
    ],
    "answer": "şəhər və kənd əhalisinə hər hansı FH haqqında təhlükələr barədə xəbərdar edilmək və lazımi müdafiə tədbirləri görmək;"
  },
  {
    "question": "İqtisad obyektlərində dayanıqlıq prinsipi hansı qlobal məqsəd daşıyır?",
    "options": [
      "FH zamanı onların əvvəlcədən planlaşdırılmış məhsuldarlığı saxlamaq qabiliyyətini təmin etməkdir;",
      "FH zamanı onların əvvəlcədən planlaşdırılmış məhsuldarlığı saxlamamaq qabiliyyətini təmin etməkdir;",
      "FH zamanı onların əvvəlcədən planlaşdırılmış məhsuldarlığı zəiflətmək qabiliyyətini təmin etməkdir;",
      "FH zamanı onların əvvəlcədən planlaşdırılmış məhsuldarlığı az müddətdə saxlamaq qabiliyyətini təmin etməkdir;",
      "FH zamanı onların əvvəlcədən planlaşdırılmış məhsuldarlığı çatdıra bilməməsi qabiliyyətini təmin etməkdir;"
    ],
    "answer": "FH zamanı onların əvvəlcədən planlaşdırılmış məhsuldarlığı saxlamaq qabiliyyətini təmin etməkdir;"
  },
  {
    "question": "Deqazasiya nədir ?",
    "options": [
      "davamsız zəhərləyici maddələrin yol verilməyən səthlərdən ayrılması;",
      "ərzaq malları, su, texnika, nəqliyyat, müxtəlif əşya və obyektlərin səthindən zəhərləyici maddələrin təmizlənməsi, yaxud",
      "ərazinin və obyektin zəhərlənmə dərəcəsi oraya düşən zəhərləyici maddələrin miqdarından asılıdır.",
      "güclü təsirli zəhərləyici maddələrin insanlara, heyvanlara, bitkilərə və ətraf mühitə zəhərləyici təsiri;",
      "ZM-in dayanıqlığı, yəni insanlara və heyvanlara göstərdiyi zəhərləyici təsirin müddəti;"
    ],
    "answer": "ərzaq malları, su, texnika, nəqliyyat, müxtəlif əşya və obyektlərin səthindən zəhərləyici maddələrin təmizlənməsi, yaxud"
  }
]